\documentclass[12pt]{article}

\input{~/School/Notes/header.tex}

\begin{document}
\tableofcontents
\setcounter{tocdepth}{3}
\newpage

%===========================================
%           МЕХАНИКА
%===========================================
\section{Механика}

\begin{definition}
	Механическое движение~--- изменение пространственного положения тела относительно других тел с течением времени.
\end{definition}
\begin{definition}
	При поступательном движении прямая, проведённая через любые две точки внутри тела, остаётся параллельна самой себе.
\end{definition}
\begin{definition}
	При вращательном движении каждая точка тела вращается по своей окружности, центры этих окружностей лежат на одной прямой~--- оси вращения.
\end{definition}
\begin{statement}
	Любое движение~--- суперпозиция поступательного и вращательного движений.
\end{statement}
\begin{definition}
	Колебательное движение~--- движение, повторяющееся с той или иной точностью во времени.
\end{definition}

\subsection{Кинематика}

\begin{definition}
	Кинематика~--- раздел механики, изучающий способы описания движения и связь величин, характеризующих это движение.
\end{definition}

\subsubsection{Основные понятия}

\begin{definition}
	Траектория~--- кривая, по которой движется тело (точка).
\end{definition}
\begin{definition}
	Путь $s$~--- длина траектории (скалярная величина, $s \geqslant 0$).
\end{definition}
\begin{definition}
	Перемещение $\vec{\Delta r}$~--- вектор из начального положения тела в конечное.
\end{definition}
\begin{definition}
	Средняя скорость: $\vec{V}_{\text{ср}} = \dfrac{\vec{\Delta r}}{\Delta t}$.
	Мгновенная скорость: $\vec{V} = \lim\limits_{\Delta t \to 0} \dfrac{\vec{\Delta r}}{\Delta t} = \dfrac{d\vec{r}}{dt}$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Ускорение: $\vec{a} = \lim\limits_{\Delta t \to 0} \dfrac{\Delta \vec{V}}{\Delta t} = \dfrac{d\vec{V}}{dt}$.
\end{definition}

\subsubsection{Равномерное прямолинейное движение (РПД)}

\begin{definition}
	Равномерное прямолинейное движение~--- движение, при котором за любые равные промежутки времени тело проходит одинаковые участки пути, траектория~--- прямая линия. Скорость $\vec{V} = \mathrm{const}$.
\end{definition}

Формулы РПД:
\[
	V = \frac{s}{t}, \qquad s = V \cdot t, \qquad x = x_0 + V_x t.
\]

\subsubsection{Равноускоренное прямолинейное движение (РУД)}

\begin{definition}
	Равноускоренное движение~--- движение с постоянным ускорением: $\vec{a} = \mathrm{const}$.
\end{definition}

Формулы РУД:
\[
	V_x = V_{0x} + a_x t, \qquad
	x = x_0 + V_{0x} t + \frac{a_x t^2}{2}, \qquad
	s = V_{0x} t + \frac{a_x t^2}{2}.
\]

\begin{statement}[Безвременная формула (золотая формула механики)]
	\[
		V^2 = V_0^2 + 2a s \qquad \Longleftrightarrow \qquad s = \frac{V^2 - V_0^2}{2a}.
	\]
\end{statement}
\begin{proof}
	Из $V = V_0 + at$ выражаем $t = \frac{V - V_0}{a}$. Подставляем в $s = V_0 t + \frac{at^2}{2}$:
	\[
		s = V_0 \frac{V - V_0}{a} + \frac{a}{2}\left(\frac{V - V_0}{a}\right)^2
		= \frac{V_0(V - V_0)}{a} + \frac{(V-V_0)^2}{2a}
		= \frac{2V_0(V-V_0) + (V-V_0)^2}{2a}
		= \frac{V^2 - V_0^2}{2a}.
	\]
\end{proof}

\subsubsection{Относительность движения. Преобразование Галилея}

\begin{definition}[Принцип относительности Галилея]
	Во всех инерциальных системах отсчёта механические явления протекают одинаково (законы механики имеют одинаковый вид).
\end{definition}

Пусть система отсчёта $K'$ движется относительно $K$ со скоростью $\vec{V}_0$. Тогда:
\[
	\vec{r} = \vec{r}' + \vec{V}_0 t, \qquad t = t',
\]
\[
	\vec{V} = \vec{V}' + \vec{V}_0 \qquad \text{(закон сложения скоростей Галилея)}.
\]

В общем случае:
\[
	\vec{V}_{\text{абс}} = \vec{V}_{\text{отн}} + \vec{V}_{\text{пер}}.
\]

\subsubsection{Движение тела, брошенного под углом к горизонту}

Тело брошено с высоты $h_0$ под углом $\alpha$ к горизонту со скоростью $V_0$. Ось $x$~--- горизонтальная, ось $y$~--- вертикальная вверх. По горизонтали сила не действует, по вертикали действует сила тяжести.

\begin{enumerate}
	\item $V_x = V_0 \cos\alpha = \mathrm{const}$, \quad $x = V_0 \cos\alpha \cdot t$.
	\item $V_y = V_0 \sin\alpha - g t$, \quad $y = h_0 + V_0 \sin\alpha \cdot t - \dfrac{g t^2}{2}$.
\end{enumerate}

\paragraph{Уравнение траектории.}
Исключая $t = \dfrac{x}{V_0 \cos\alpha}$:
\[
	y = h_0 + x \tan\alpha - \frac{g x^2}{2 V_0^2 \cos^2\alpha}.
\]
Траектория~--- парабола.

\paragraph{Максимальная высота.} Из $V_y = 0$: $t_{\text{подъёма}} = \dfrac{V_0 \sin\alpha}{g}$.
\[
	H_{\max} = h_0 + \frac{V_0^2 \sin^2\alpha}{2g}.
\]

\paragraph{Время полёта.} Из $y = 0$:
\[
	t_{\text{полёта}} = \frac{V_0 \sin\alpha + \sqrt{V_0^2 \sin^2\alpha + 2g h_0}}{g}.
\]
При $h_0 = 0$: $t_{\text{полёта}} = \dfrac{2 V_0 \sin\alpha}{g}$.

\paragraph{Дальность полёта.} $L = V_0 \cos\alpha \cdot t_{\text{полёта}}$.\\
При $h_0 = 0$: $L = \dfrac{V_0^2 \sin 2\alpha}{g}$. Максимальная дальность при $\alpha = 45^\circ$.

\paragraph{Конечная скорость.}
\[
	V_{\text{к}} = \sqrt{V_0^2 + 2g h_0}.
\]
Вывод: $V_{\text{кx}} = V_0\cos\alpha$, $V_{\text{кy}} = -\sqrt{V_0^2\sin^2\alpha + 2gh_0}$, тогда
\[
	V_{\text{к}} = \sqrt{V_{\text{кx}}^2 + V_{\text{кy}}^2} = \sqrt{V_0^2\cos^2\alpha + V_0^2\sin^2\alpha + 2gh_0} = \sqrt{V_0^2 + 2gh_0}.
\]
Тот же результат даёт закон сохранения энергии.

\subsubsection{Движение по окружности}

\begin{definition}
	Угловая скорость: $\omega = \lim\limits_{\Delta t \to 0} \dfrac{\Delta\varphi}{\Delta t}$, $[\omega] = \dfrac{\text{рад}}{\text{с}}$.
\end{definition}

\begin{statement}
	$V = \omega R$, \quad $T = \dfrac{2\pi}{\omega} = \dfrac{2\pi R}{V}$, \quad $\nu = \dfrac{1}{T}$.
\end{statement}

\paragraph{Вывод центростремительного ускорения.}

Рассмотрим тело, движущееся по окружности радиуса $R$ с постоянной скоростью $V$. За малое время $\Delta t$ тело поворачивается на угол $\Delta\varphi$. Вектор скорости тоже поворачивается на тот же угол $\Delta\varphi$, сохраняя модуль $V$.

Из подобия треугольника пути и треугольника скоростей (оба равнобедренные с углом $\Delta\varphi$ при вершине):
\[
	\frac{|\Delta \vec{V}|}{V} = \frac{\Delta s}{R} \quad \Longrightarrow \quad |\Delta \vec{V}| = \frac{V \cdot \Delta s}{R} = \frac{V \cdot V \Delta t}{R}.
\]
Ускорение:
\[
	a_n = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{|\Delta \vec{V}|}{\Delta t} = \frac{V^2}{R} = \omega^2 R.
\]
Это ускорение направлено к центру окружности (центростремительное). По второму закону Ньютона центростремительная сила:
\[
	F_n = ma_n = \frac{mV^2}{R}.
\]

\paragraph{Угловое ускорение.}
$\beta = \dfrac{d\omega}{dt}$; при $\beta = \mathrm{const}$:
\[
	\omega(t) = \omega_0 + \beta t, \qquad \varphi = \varphi_0 + \omega_0 t + \frac{\beta t^2}{2}.
\]
Тангенциальное ускорение: $a_\tau = \beta R$.\\
Полное ускорение: $a = \sqrt{a_\tau^2 + a_n^2}$, где $a_n = \dfrac{V^2}{R}$.

\subsection{Динамика}

\begin{definition}
	Динамика~--- раздел механики, изучающий причины движения тел (связь движения с действующими силами).
\end{definition}

\subsubsection{Законы Ньютона}

\begin{definition}[Первый закон Ньютона (закон инерции)]
	Существуют такие системы отсчёта (инерциальные), в которых тело, на которое не действуют силы (или действие сил скомпенсировано), сохраняет состояние покоя или равномерного прямолинейного движения. Это свойство называется инерцией.
\end{definition}

\begin{definition}[Второй закон Ньютона]
	\[
		\sum \vec{F} = m \vec{a}.
	\]
	Ускорение тела пропорционально равнодействующей приложенных сил и обратно пропорционально массе тела. Масса~--- мера инертности тела.
\end{definition}

\begin{definition}[Третий закон Ньютона]
	При взаимодействии двух тел возникают две силы, которые:
	\begin{itemize}
		\item приложены к разным телам,
		\item равны по модулю,
		\item противоположны по направлению,
		\item лежат на одной прямой,
		\item имеют одну природу.
	\end{itemize}
	\[
		\vec{F}_{12} = -\vec{F}_{21}.
	\]
	Следствие: на тело нельзя воздействовать своей собственной силой~--- всегда нужно другое тело.
\end{definition}

\begin{statement}[Ограничения применимости]
	Законы Ньютона справедливы:
	\begin{itemize}
		\item при скоростях $V \ll c$ (нерелятивистский случай);
		\item в инерциальных системах отсчёта;
		\item для тел с ненулевой массой покоя.
	\end{itemize}
\end{statement}

\subsubsection{Силы трения}

\begin{definition}
	Сила трения имеет электромагнитную природу (взаимодействие атомов и молекул соприкасающихся поверхностей). Направлена вдоль поверхности соприкосновения, против относительной скорости движения (или против тенденции к движению).
\end{definition}

\paragraph{Виды трения.}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Трение покоя.} Возникает, когда тело не движется относительно поверхности. До предела тело удерживается и сила трения покоя равна по модулю и противоположна по направлению внешней силе. Максимальное значение:
	\[
		F_{\text{тр.пок}}^{\max} = \mu_{\text{п}} N.
	\]
	Пока $F_{\text{внеш}} < F_{\text{тр.пок}}^{\max}$, тело стоит. При превышении начинается скольжение.

	\item \textbf{Трение скольжения.} Возникает при скольжении тела по поверхности. Не зависит от скорости и площади контакта, зависит только от рода поверхностей и нормальной силы:
	\[
		F_{\text{тр}} = \mu N,
	\]
	где $\mu$~--- коэффициент трения скольжения, $N$~--- сила нормальной реакции опоры. Трение скольжения чуть меньше максимального трения покоя.

	\item \textbf{Трение качения.} Значительно меньше трения скольжения. Обусловлено деформацией тела и поверхности в зоне контакта~--- вал как бы взбирается на маленький бугорок деформации:
	\[
		F_{\text{кач}} = \mu_{\text{кач}} \frac{N}{R},
	\]
	где $\mu_{\text{кач}}$~--- коэффициент трения качения (имеет размерность длины), $R$~--- радиус катящегося тела.

	\item \textbf{Вязкое трение} (трение в жидкостях и газах). При малых скоростях пропорционально скорости (закон Стокса):
	\[
		F_{\text{вязк}} = \frac{\eta V S}{h},
	\]
	где $\eta$~--- динамическая вязкость, $[\eta] = \text{Па}\cdot\text{с}$, $S$~--- площадь, $h$~--- расстояние между слоями. Физический смысл: слои жидкости движутся с разными скоростями и <<тянут>> друг друга. Для вязкого трения \textbf{не существует} силы покоя: при $V = 0$ сила вязкого трения равна нулю.
\end{enumerate}

\subsubsection{Силы упругости. Закон Гука}

\begin{definition}
	Сила упругости~--- сила электромагнитной природы, возникающая при деформации тела и направленная против деформации (стремится вернуть тело в исходную форму):
	\[
		F_{\text{упр}} = -k \Delta x \quad \text{(закон Гука)},
	\]
	где $k$~--- жёсткость (коэффициент упругости), $\Delta x$~--- деформация. Знак минус означает, что сила направлена против деформации.
\end{definition}

\paragraph{Виды деформаций:}
\begin{itemize}
	\item Упругие (обратимые): растяжение-сжатие, сдвиг, изгиб, кручение.
	\item Пластические (необратимые)~--- тело не возвращается в исходную форму.
\end{itemize}

\paragraph{Механическое напряжение и модуль Юнга.}

Для описания упругих свойств материала вне зависимости от геометрии образца вводят:
\begin{definition}
	Относительное удлинение: $\varepsilon = \dfrac{\Delta l}{l_0}$ (безразмерная величина).
\end{definition}
\begin{definition}
	Механическое напряжение: $\sigma = \dfrac{F}{S}$, $[\sigma] = \text{Па}$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Модуль Юнга~--- коэффициент пропорциональности между напряжением и относительным удлинением: $\sigma = E \cdot |\varepsilon|$, $[E] = \text{Па}$.
\end{definition}

Связь закона Гука с модулем Юнга:
\[
	F = k \Delta l, \qquad \sigma = \frac{F}{S} = \frac{k\Delta l}{S}.
\]
Из $\varepsilon = \Delta l / l_0$: $\Delta l = \varepsilon l_0$, тогда $F = k\varepsilon l_0$ и $\sigma = \frac{k l_0}{S}\varepsilon = E\varepsilon$.
Следовательно: $E = \dfrac{k l_0}{S}$, или $k = \dfrac{ES}{l_0}$.

Физический смысл: модуль Юнга~--- это напряжение, которое нужно приложить, чтобы деформировать стержень на его собственную длину (гипотетически, до предела упругости).

\paragraph{Вывод жёсткости параллельного и последовательного соединения пружин.}

\subparagraph{Параллельное соединение.}
Обе пружины деформируются на одну и ту же величину $\Delta x$ (общая точка крепления). Суммарная сила~--- сумма сил каждой пружины:
\[
	F = F_1 + F_2 = k_1 \Delta x + k_2 \Delta x = (k_1 + k_2) \Delta x.
\]
Следовательно:
\[
	\boxed{k_{\text{парал}} = k_1 + k_2.}
\]
Аналогия: две пружины рядом~--- это одна пружина с большей площадью сечения.

\subparagraph{Последовательное соединение.}
Через обе пружины проходит одна и та же сила $F$ (из третьего закона Ньютона). Полная деформация~--- сумма деформаций:
\[
	\Delta x = \Delta x_1 + \Delta x_2 = \frac{F}{k_1} + \frac{F}{k_2} = F\left(\frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2}\right).
\]
Поскольку $\Delta x = \dfrac{F}{k_{\text{послед}}}$:
\[
	\boxed{\frac{1}{k_{\text{послед}}} = \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2}.}
\]
Аналогия: две пружины в ряд~--- это одна пружина большей длины, она мягче.

\subsubsection{Закон всемирного тяготения}

\begin{law}[всемирного тяготения (Ньютон, 1687)]
	\[
		F = G \frac{m_1 m_2}{R^2}, \qquad G = 6{,}674 \cdot 10^{-11} \; \frac{\text{Н}\cdot\text{м}^2}{\text{кг}^2}.
	\]
	Два тела притягивают друг друга с силой, прямо пропорциональной произведению их масс и обратно пропорциональной квадрату расстояния между ними.
\end{law}

\begin{statement}[Границы применимости]
	\begin{itemize}
		\item Точечные тела (или тела, расстояние между которыми много больше их размеров).
		\item Сферически-симметричные тела (плотность зависит только от расстояния до центра).
	\end{itemize}
\end{statement}

\paragraph{Гравитационная и инертная масса.}
Гравитационная масса~--- масса в законе тяготения, характеризует <<гравитационный заряд>> тела. Инертная масса~--- масса во втором законе Ньютона, характеризует сопротивление тела изменению скорости. Это принципиально разные понятия. Экспериментально установлено их равенство с точностью $10^{-13}$ (принцип эквивалентности Эйнштейна, основа ОТО).

\paragraph{Опыт Кавендиша (1798).}
Кавендиш использовал крутильные весы: к тонкой нити подвешена лёгкая штанга с двумя свинцовыми шарами на концах. Рядом устанавливались большие свинцовые шары. Гравитационное притяжение закручивало нить. По углу закручивания измеряли силу и вычисляли $G$. Результат Кавендиша: $\rho_{\text{Земли}} = 5437 \; \text{кг/м}^3$ (современное значение $\approx 5515 \; \text{кг/м}^3$).

\paragraph{Сила тяжести и ускорение свободного падения.}
На поверхности Земли:
\[
	F = mg, \qquad g = \frac{GM_{\text{З}}}{R_{\text{З}}^2} \approx 9{,}81 \; \frac{\text{м}}{\text{с}^2}.
\]
На высоте $h$:
\[
	g(h) = \frac{GM_{\text{З}}}{(R_{\text{З}} + h)^2}.
\]
$g$ убывает с высотой и зависит от широты (Земля~--- не шар, есть центробежная сила вращения).

\paragraph{Вес тела и невесомость.}
\begin{definition}
	Вес тела~--- сила, с которой тело действует на опору или подвес (по третьему закону Ньютона~--- это реакция опоры).
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Тело на опоре в покое: $P = mg$.
	\item Тело на опоре, ускорение вверх $a$: $N - mg = ma \Rightarrow P = N = m(g + a)$~--- перегрузка.
	\item Тело на опоре, ускорение вниз $a$: $mg - N = ma \Rightarrow P = N = m(g - a)$~--- невесомость частичная.
	\item При $a = g$ (свободное падение): $P = 0$~--- \textbf{невесомость}.
\end{itemize}

\textbf{Физический смысл невесомости:} тело и опора движутся с одинаковым ускорением (оба падают), поэтому тело не давит на опору~--- нет деформации опоры, нет силы реакции. Спутник на орбите находится в состоянии свободного падения (падает, но промахивается мимо Земли из-за горизонтальной скорости).

\paragraph{Центр тяжести.}
Центр тяжести~--- точка, к которой можно считать приложенной всю силу тяжести тела. В однородном поле тяжести центр тяжести совпадает с центром масс:
\[
	\vec{r}_c = \frac{\sum_i m_i \vec{r}_i}{\sum_i m_i}.
\]

\paragraph{Первая космическая скорость.}
Тело на круговой орбите вблизи поверхности планеты: гравитационная сила обеспечивает центростремительное ускорение:
\[
	\frac{GMm}{R^2} = \frac{mV_1^2}{R} \quad \Longrightarrow \quad V_1 = \sqrt{\frac{GM}{R}} = \sqrt{gR}.
\]
Для Земли: $V_1 = \sqrt{9{,}81 \cdot 6{,}371 \cdot 10^6} \approx 7{,}9 \; \text{км/с}$.

\paragraph{Законы Кеплера.}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Первый закон:} все планеты движутся по эллипсам, в одном из фокусов которых находится Солнце.
	\item \textbf{Второй закон:} радиус-вектор планеты за равные промежутки времени заметает равные площади. Это следствие закона сохранения момента импульса: $dL/dt = 0$, т.\,к. гравитация направлена вдоль радиус-вектора (момент нулевой). Поэтому вблизи Солнца планета движется быстрее, вдали~--- медленнее.
	\item \textbf{Третий закон:} $\dfrac{T_1^2}{T_2^2} = \dfrac{a_1^3}{a_2^3}$, где $a$~--- большая полуось эллипса.
\end{enumerate}

\begin{proof}[Вывод третьего закона Кеплера для круговых орбит]
	Гравитация~--- центростремительная сила: $\frac{GMm}{R^2} = \frac{4\pi^2 m R}{T^2}$.\\
	Откуда: $T^2 = \frac{4\pi^2}{GM} R^3$, т.\,е. $\frac{T^2}{R^3} = \frac{4\pi^2}{GM} = \mathrm{const}$ для всех планет одной системы.
\end{proof}

\subsubsection{Импульс тела. Закон сохранения импульса}

\begin{definition}
	Импульс тела: $\vec{p} = m\vec{V}$, $[p] = \text{кг}\cdot\text{м/с}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Второй закон Ньютона в импульсной форме]
	\[
		\vec{F} \Delta t = \Delta \vec{p}, \qquad \vec{F} = \frac{d\vec{p}}{dt}.
	\]
	Это наиболее общая форма второго закона (работает и при переменной массе).
\end{definition}

\begin{law}[сохранения импульса]
	Если на систему не действуют внешние силы (или их действие скомпенсировано), то суммарный импульс системы сохраняется:
	\[
		\sum_i \vec{p}_i = \mathrm{const}.
	\]
\end{law}

\begin{proof}
	Рассмотрим систему из двух тел. По третьему закону Ньютона: $\vec{F}_{12} = -\vec{F}_{21}$.
	\[
		\frac{d\vec{p}_1}{dt} = \vec{F}_{21}, \qquad \frac{d\vec{p}_2}{dt} = \vec{F}_{12} = -\vec{F}_{21}.
	\]
	Складывая: $\frac{d}{dt}(\vec{p}_1 + \vec{p}_2) = \vec{0}$, т.\,е. $\vec{p}_1 + \vec{p}_2 = \mathrm{const}$.
\end{proof}

\subsubsection{Реактивное движение}

$\mu$~--- массовый расход топлива ($[\mu] = \text{кг/с}$), $\vec{u}$~--- скорость истечения газов относительно ракеты.

По ЗСИ: $M\vec{V} = (M - \mu\Delta t)(\vec{V} + \Delta\vec{V}) + \mu\Delta t(\vec{V} + \vec{u})$.

Раскрывая и отбрасывая малые второго порядка ($\mu\Delta t \cdot \Delta\vec{V}$):
\[
	M\Delta\vec{V} = -\mu\vec{u}\Delta t \quad \Longrightarrow \quad M\vec{a} = -\mu\vec{u}.
\]

\begin{definition}[Уравнение Мещерского]
	$M\vec{a} = \vec{F}_{\text{внеш}} - \mu\vec{u}$, где $\vec{F}_p = -\mu\vec{u}$~--- реактивная сила.
\end{definition}

\begin{definition}[Формула Циолковского]
	Для ракеты без внешних сил ($\vec{F}_{\text{внеш}} = 0$), стартующей из покоя:
	\[
		M\frac{dV}{dt} = \mu u \quad \Longrightarrow \quad dV = -u\frac{dM}{M}.
	\]
	Интегрируя от $M_0$ до $M$:
	\[
		V = \int_0^V dV' = -u \int_{M_0}^{M} \frac{dM'}{M'} = u\ln\frac{M_0}{M}.
	\]
	Чем больше начальная масса и меньше конечная (т.\,е. больше топлива), тем выше скорость.
\end{definition}

\subsubsection{Механическая работа. Мощность. Энергия}

\begin{definition}
	Работа постоянной силы: $A = F l \cos\alpha = \vec{F} \cdot \vec{l}$, $[A] = \text{Дж}$, где $\alpha$~--- угол между силой и перемещением.\\
	Если $\alpha < 90^\circ$~--- работа положительная (сила помогает); $\alpha > 90^\circ$~--- отрицательная (тормозит).
\end{definition}

\begin{definition}
	Мощность~--- работа в единицу времени: $P = \dfrac{A}{t} = \vec{F} \cdot \vec{V} = FV\cos\alpha$, $[P] = \text{Вт}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Кинетическая энергия: $E_{\text{к}} = \dfrac{mV^2}{2}$.
\end{definition}

\begin{theorem}[О кинетической энергии]
	Работа результирующей силы равна изменению кинетической энергии:
	\[
		A_{\text{рез}} = \Delta E_{\text{к}} = \frac{mV_2^2}{2} - \frac{mV_1^2}{2}.
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	$A = \int F\,ds = \int ma\,ds = m\int \frac{dV}{dt}ds = m\int V\,dV = m\frac{V_2^2 - V_1^2}{2}$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Потенциальная энергия в поле тяжести: $E_{\text{п}} = mgh$.\\
	Потенциальная энергия пружины: $E_{\text{п}} = \dfrac{k(\Delta x)^2}{2}$.\\
	\textit{Вывод:} $A_{\text{упр}} = \int_0^{\Delta x} k x\,dx = \frac{k(\Delta x)^2}{2}$, и $A = -\Delta E_{\text{п}}$.\\
	Потенциальная энергия гравитационного взаимодействия: $E_{\text{п}} = -\dfrac{Gm_1m_2}{R}$ (знак минус~--- система связанная).
\end{definition}

\begin{definition}[Консервативные силы]
	Силы, работа которых не зависит от траектории, а определяется только начальным и конечным положениями. Для них: $A = -\Delta E_{\text{п}}$. Примеры: сила тяжести, сила упругости, гравитация.
\end{definition}

\begin{law}[сохранения механической энергии]
	В замкнутой системе, в которой действуют только консервативные силы:
	\[
		E_{\text{к}} + E_{\text{п}} = \mathrm{const}.
	\]
	Если действуют неконсервативные силы (трение):
	\[
		\Delta(E_{\text{к}} + E_{\text{п}}) = A_{\text{неконс}}.
	\]
\end{law}

\begin{definition}[КПД]
	$\eta = \dfrac{A_{\text{пол}}}{A_{\text{зат}}} \cdot 100\%$~--- отношение полезной работы к затраченной. Всегда $\eta \leqslant 100\%$ (из закона сохранения энергии).
\end{definition}

\subsection{Статика}

\begin{definition}
	Плечо силы~--- кратчайшее расстояние от оси вращения до линии действия силы.
\end{definition}

\begin{definition}
	Момент силы: $M = F \cdot d$, $[M] = \text{Н}\cdot\text{м}$, где $d$~--- плечо.\\
	В векторной форме: $\vec{M} = \vec{r} \times \vec{F}$. Модуль: $|\vec{M}| = rF\sin\alpha$, где $\alpha$~--- угол между $\vec{r}$ и $\vec{F}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Условия равновесия абсолютно твёрдого тела]
	\begin{enumerate}
		\item Сумма всех сил равна нулю: $\sum \vec{F}_i = \vec{0}$ (нет поступательного ускорения).
		\item Сумма всех моментов сил относительно любой точки равна нулю: $\sum M_i = 0$ (нет углового ускорения).
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[Центр масс]
	\[
		\vec{r}_c = \frac{\sum_i m_i \vec{r}_i}{\sum_i m_i}.
	\]
\end{definition}

\begin{theorem}[О движении центра масс]
	Центр масс системы движется так, как если бы вся масса была сосредоточена в нём и к нему были приложены все внешние силы:
	\[
		M \vec{a}_c = \vec{F}_{\text{внеш}}.
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\frac{d}{dt}\sum_i m_i\vec{V}_i = \sum_i\vec{F}_i^{\text{внеш}} + \sum_{i\neq j}\vec{F}_{ij}$.\\
	По третьему закону Ньютона внутренние силы попарно гасятся: $\sum_{i\neq j}\vec{F}_{ij} = 0$.\\
	$\frac{d}{dt}(M\vec{V}_c) = \vec{F}_{\text{внеш}} \Rightarrow M\vec{a}_c = \vec{F}_{\text{внеш}}$.
\end{proof}

\paragraph{Виды равновесия.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Устойчивое}~--- при малом отклонении возникает возвращающая сила (центр масс в минимуме потенциальной энергии). Пример: шарик на дне чаши.
	\item \textbf{Неустойчивое}~--- при малом отклонении равнодействующая уводит от положения равновесия (максимум потенциальной энергии). Пример: карандаш, стоящий на острие.
	\item \textbf{Безразличное}~--- при малом отклонении равнодействующая остаётся нулевой (потенциальная энергия не меняется). Пример: шар на горизонтальной плоскости.
\end{itemize}

\paragraph{Устойчивость тел.}
Тело на опоре устойчиво, пока вертикаль, проведённая через центр тяжести, проходит через площадь опоры. Чем ниже центр тяжести и шире площадь опоры, тем устойчивее тело.

\subsection{Вращательное движение твёрдых тел}

\subsubsection{Основное уравнение динамики вращательного движения}

\begin{definition}[Момент инерции]
	Мера инертности тела при вращении~--- аналог массы в поступательном движении:
	\[
		I = \sum_i m_i r_i^2 = \int r^2 \, dm, \qquad [I] = \text{кг}\cdot\text{м}^2.
	\]
	Для точечного тела: $I = mR^2$.
\end{definition}

\begin{definition}[Основное уравнение динамики вращательного движения]
	\[
		\sum M = I \beta,
	\]
	где $\beta$~--- угловое ускорение. Аналог второго закона Ньютона для вращения.
\end{definition}
\begin{proof}[Вывод]
	Рассмотрим точечное тело массы $m_i$ на расстоянии $r_i$ от оси. Тангенциальная сила: $F_{i\tau} = m_i a_{i\tau} = m_i \beta r_i$.\\
	Момент этой силы: $M_i = F_{i\tau} r_i = m_i r_i^2 \beta$.\\
	Суммируя по всем частицам: $\sum M_i = \beta \sum m_i r_i^2 = I\beta$.
\end{proof}

\subsubsection{Моменты инерции тел (с выводом)}

\paragraph{Стержень относительно оси через центр, перпендикулярной стержню.}

Однородный стержень длины $L$, массы $m$, линейная плотность $\lambda = m/L$. Ось через центр. Элемент $dm = \lambda \, dx$ на расстоянии $x$ от центра:
\[
	I = \int_{-L/2}^{L/2} x^2 \lambda \, dx = \lambda \cdot \frac{x^3}{3} \Bigg|_{-L/2}^{L/2} = \lambda \cdot \frac{2(L/2)^3}{3} = \frac{m}{L} \cdot \frac{L^3}{12} = \frac{mL^2}{12}.
\]

\paragraph{Стержень относительно оси через конец.}
По теореме Штейнера ($d = L/2$): $I = \dfrac{mL^2}{12} + m\left(\dfrac{L}{2}\right)^2 = \dfrac{mL^2}{12} + \dfrac{mL^2}{4} = \dfrac{mL^2}{3}$.

\paragraph{Сплошной однородный шар относительно оси через центр.}
Разобьём шар радиуса $R$ на тонкие диски, перпендикулярные оси $z$. Диск на высоте $z$ имеет радиус $r = \sqrt{R^2 - z^2}$, толщину $dz$, массу $dm = \rho \pi r^2 dz = \rho \pi (R^2 - z^2) dz$. Момент инерции диска: $dI = \frac{1}{2} r^2\,dm = \frac{1}{2}\rho\pi(R^2-z^2)^2 dz$.
\[
	I = \int_{-R}^{R} \frac{1}{2}\rho\pi(R^2 - z^2)^2 dz = \rho\pi \int_0^R (R^4 - 2R^2z^2 + z^4)dz
	= \rho\pi\left(R^5 - \frac{2R^5}{3} + \frac{R^5}{5}\right) = \rho\pi \cdot \frac{8R^5}{15}.
\]
Подставляя $\rho = \dfrac{3m}{4\pi R^3}$:
\[
	I = \frac{3m}{4\pi R^3} \cdot \pi \cdot \frac{8R^5}{15} = \frac{2}{5}mR^2.
\]

\subsubsection{Теорема Штейнера}

\begin{theorem}[Гюйгенса--Штейнера]
	Момент инерции тела относительно произвольной оси равен сумме момента инерции относительно параллельной оси через центр масс и произведения массы на квадрат расстояния между осями:
	\[
		I = I_c + md^2.
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть ось $z$ проходит через центр масс, а параллельная ось $z'$ смещена на вектор $(a, b)$. Расстояние от элемента $(x,y)$ до оси $z'$:
	\[
		r'^2 = (x - a)^2 + (y - b)^2 = x^2 + y^2 - 2ax - 2by + a^2 + b^2.
	\]
	Тогда:
	\[
		I' = \int r'^2 dm = \underbrace{\int(x^2+y^2)dm}_{I_c} - 2a\underbrace{\int x\,dm}_{0} - 2b\underbrace{\int y\,dm}_{0} + \underbrace{(a^2+b^2)}_{d^2}\underbrace{\int dm}_{m}.
	\]
	Интегралы $\int x\,dm = 0$ и $\int y\,dm = 0$ потому, что начало координат~--- центр масс. Итого: $I' = I_c + md^2$.
\end{proof}

\subsubsection{Энергия вращательного движения}

\[
	E_{\text{вр}} = \sum_i \frac{m_i V_i^2}{2} = \sum_i \frac{m_i (\omega r_i)^2}{2} = \frac{\omega^2}{2} \sum_i m_i r_i^2 = \frac{I\omega^2}{2}.
\]

Для тела, которое одновременно катится и движется поступательно (перекатывается без скольжения):
\[
	E = \frac{mV_c^2}{2} + \frac{I_c \omega^2}{2}.
\]
При качении без скольжения: $V_c = \omega R$, тогда $E = \frac{mV_c^2}{2}\left(1 + \frac{I_c}{mR^2}\right)$.

\subsubsection{Закон сохранения момента импульса}

\begin{definition}
	Момент импульса для тела, вращающегося вокруг неподвижной оси: $L = I\omega$.\\
	Для точечного тела: $L = mvr\sin\alpha = pr_\perp$, где $r_\perp$~--- плечо.\\
	$[L] = \text{кг}\cdot\text{м}^2/\text{с}$.
\end{definition}

Из основного уравнения:
\[
	M = I\beta = I\frac{d\omega}{dt} = \frac{dL}{dt} \quad \Longrightarrow \quad M\Delta t = \Delta L.
\]

\begin{law}[сохранения момента импульса]
	Если суммарный момент внешних сил равен нулю, то момент импульса системы сохраняется:
	\[
		M = 0 \quad \Longrightarrow \quad L = I\omega = \mathrm{const}.
	\]
\end{law}

Пример: фигурист прижимает руки~--- уменьшается $I$, растёт $\omega$ при сохранении $L$.\\
Пример: второй закон Кеплера~--- момент гравитации равен нулю (сила вдоль $\vec{r}$), поэтому $L = \mathrm{const}$.

\newpage
%===========================================
%           МКТ и ТЕРМОДИНАМИКА
%===========================================
\section{Молекулярно-кинетическая теория и термодинамика}

\subsection{Основные положения МКТ}

\begin{definition}[Молекулярно-кинетическая теория]
	Раздел физики, объясняющий свойства макроскопических тел и тепловых процессов на основе представления о том, что тела состоят из отдельных беспорядочно движущихся частиц.
\end{definition}

\textbf{Три основных положения МКТ:}
\begin{enumerate}
	\item Все вещества состоят из молекул (атомов).
	\item Молекулы находятся в непрерывном хаотическом (тепловом) движении.
	\item Между молекулами действуют силы притяжения и отталкивания.
\end{enumerate}

\paragraph{Опытные обоснования.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Делимость вещества:} мельчайшие частицы, способные существовать, имеют размеры $\sim 10^{-10}$ м. Прямое подтверждение~--- электронная микроскопия.
	\item \textbf{Диффузия}~--- самопроизвольное проникновение молекул одного вещества в другое, обусловленное тепловым движением. Скорость диффузии растёт с температурой (молекулы быстрее).
	\item \textbf{Броуновское движение} (Броун, 1827)~--- хаотическое движение малых частиц ($\sim 1$ мкм), взвешенных в жидкости или газе, вызванное несбалансированными ударами молекул среды. Эйнштейн (1905) создал теорию. Это прямое доказательство теплового движения молекул.
	\item \textbf{Взаимодействие молекул:} существование жидкого и твёрдого состояний невозможно без сил притяжения. Упругость при сжатии указывает на силы отталкивания.
\end{itemize}

\paragraph{Массы и размеры молекул.}
Относительная молекулярная масса: $M_r = \dfrac{m_0}{\frac{1}{12}m_{0_C}}$.\\
Число Авогадро: $N_A = 6{,}022 \cdot 10^{23} \; \text{моль}^{-1}$.\\
Молярная масса: $M$~--- масса одного моля вещества, $m_0 = M/N_A$.\\
Количество вещества: $\nu = \dfrac{N}{N_A} = \dfrac{m}{M}$.

\paragraph{Взаимодействие молекул.}
На больших расстояниях~--- притяжение ($\sim r^{-7}$), на малых~--- отталкивание ($\sim r^{-13}$). На расстоянии $r_0 \sim 10^{-10}$ м (равновесное)~--- сила равна нулю, потенциальная энергия минимальна. Именно этим определяются межатомные расстояния в кристаллах.

\subsection{Свойства газов. Идеальный газ}

\begin{definition}[Модель идеального газа]
	\begin{itemize}
		\item Суммарный объём молекул пренебрежимо мал по сравнению с объёмом сосуда.
		\item Столкновения молекул со стенками абсолютно упругие (без прилипания).
		\item Время столкновения много меньше времени свободного пробега.
		\item Нет дальнодействующего взаимодействия между молекулами (молекулы~--- точечные).
	\end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection{Вывод основного уравнения МКТ}

Рассмотрим кубический сосуд со стороной $L$, содержащий $N$ молекул массы $m_0$. Рассмотрим молекулу с проекцией скорости $v_x$ вдоль оси $x$. При упругом ударе о стенку изменение импульса: $\Delta p = 2m_0 v_x$.

Время между последовательными ударами о ту же стенку: $\Delta t = \dfrac{2L}{v_x}$.

Средняя сила от одной молекулы: $f = \dfrac{\Delta p}{\Delta t} = \dfrac{m_0 v_x^2}{L}$.

Суммарная сила от $N$ молекул: $F = \dfrac{N m_0 \overline{v_x^2}}{L}$.

Из изотропии ($x, y, z$ равноправны): $\overline{v_x^2} = \overline{v_y^2} = \overline{v_z^2} = \dfrac{1}{3}\overline{v^2}$.

Давление на стенку площадью $L^2$:
\[
	p = \frac{F}{L^2} = \frac{N m_0 \overline{v^2}}{3L^3} = \frac{N m_0 \overline{v^2}}{3V}.
\]

\[
	\boxed{p = \frac{1}{3} m_0 n \overline{v^2} = \frac{2}{3} n \overline{E_{\text{к}}}},
\]
где $n = N/V$~--- концентрация молекул, $\overline{E_{\text{к}}} = \dfrac{m_0 \overline{v^2}}{2}$~--- средняя кинетическая энергия молекулы.

\paragraph{Средняя квадратичная скорость.}
Из основного уравнения и связи $\overline{E_{\text{к}}} = \frac{3}{2}kT$:
\[
	v_{\text{кв}} = \sqrt{\overline{v^2}} = \sqrt{\frac{3kT}{m_0}} = \sqrt{\frac{3RT}{M}}.
\]

\subsubsection{Температура}

\begin{definition}
	Температура~--- мера средней кинетической энергии хаотического (поступательного) движения молекул:
	\[
		\overline{E_{\text{к}}} = \frac{3}{2} kT, \qquad k = 1{,}38 \cdot 10^{-23} \; \frac{\text{Дж}}{\text{К}}.
	\]
	\textit{Вывод:} из $p = \frac{2}{3}n\overline{E_{\text{к}}}$ и экспериментального $p = nkT$ (законы Бойля--Мариотта, Гей-Люссака) следует $\overline{E_{\text{к}}} = \frac{3}{2}kT$.
\end{definition}

Абсолютный нуль ($T = 0 \; \text{К} = -273{,}15\;{^\circ}\text{C}$)~--- температура, при которой кинетическая энергия теплового движения обращается в нуль. Недостижим на практике (третье начало термодинамики~--- теорема Нернста).

\paragraph{Способы измерения температуры.}
\begin{itemize}
	\item Термометр с жидкостью~--- тепловое расширение жидкости (ртуть, спирт).
	\item Термопара~--- при нагреве контакта двух металлов возникает ЭДС.
	\item Пирометр~--- по спектру теплового излучения (дистанционно).
\end{itemize}

\subsubsection{Уравнение состояния идеального газа}

Из $p = nkT = \dfrac{N}{V}kT = \dfrac{\nu N_A k T}{V}$, обозначая $R = N_A k$:
\[
	R = 6{,}022\cdot10^{23} \cdot 1{,}38\cdot10^{-23} = 8{,}314 \; \frac{\text{Дж}}{\text{моль}\cdot\text{К}}.
\]

\begin{definition}[Уравнение Менделеева--Клапейрона]
	\[
		pV = \nu RT.
	\]
\end{definition}

\begin{definition}[Уравнение Клапейрона (для фиксированной массы газа)]
	\[
		\frac{p_1 V_1}{T_1} = \frac{p_2 V_2}{T_2}.
	\]
\end{definition}

\subsubsection{Изопроцессы}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
	\hline
	\textbf{Процесс} & \textbf{Const} & \textbf{Закон} & \textbf{График}\\
	\hline
	Изотермический & $T$ & $p_1V_1 = p_2V_2$ (Бойль--Мариотт) & Гипербола в $(p,V)$\\
	\hline
	Изохорный & $V$ & $p_1/T_1 = p_2/T_2$ (Шарль) & Прямая через начало в $(p,T)$\\
	\hline
	Изобарный & $p$ & $V_1/T_1 = V_2/T_2$ (Гей-Люссак) & Прямая через начало в $(V,T)$\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Распределение Максвелла}

\subsubsection{Пространство скоростей}

Состояние каждой молекулы задаётся вектором скорости $(v_x, v_y, v_z)$. Каждой молекуле соответствует точка в трёхмерном пространстве скоростей. Число молекул, скорости которых лежат в элементе объёма $dv_x\,dv_y\,dv_z$:
\[
	dN = N f(v_x, v_y, v_z) \, dv_x \, dv_y \, dv_z.
\]

\subsubsection{Распределение по проекции скорости}

Максвелл показал, что при термодинамическом равновесии:
\[
	f(v_x) = \sqrt{\frac{m_0}{2\pi kT}} \exp\left(-\frac{m_0 v_x^2}{2kT}\right).
\]
Это функция Гаусса (колоколообразная кривая), симметричная относительно $v_x = 0$ (направления равновероятны). Максимум при $v_x = 0$. Нормировка: $\int_{-\infty}^{+\infty} f(v_x)\,dv_x = 1$.

При увеличении температуры кривая расплывается (ширина $\sim\sqrt{T}$, высота $\sim 1/\sqrt{T}$). При увеличении массы молекулы кривая сужается.

\subsubsection{Распределение по модулю скорости (распределение Максвелла)}

Переходя к сферическим координатам в пространстве скоростей: элемент объёма сферического слоя $dv_x\,dv_y\,dv_z \to 4\pi v^2 dv$.
\[
	\frac{dN}{N} = F(v) \, dv, \qquad F(v) = 4\pi v^2 \left(\frac{m_0}{2\pi kT}\right)^{3/2} \exp\left(-\frac{m_0 v^2}{2kT}\right).
\]

\paragraph{Физический смысл площадей под графиком.}
\begin{itemize}
	\item $\int_0^\infty F(v)\,dv = 1$ (нормировка: все молекулы имеют какую-то скорость).
	\item $\int_{v_1}^{v_2} F(v)\,dv$~--- доля молекул со скоростями в интервале $(v_1, v_2)$.
\end{itemize}

\paragraph{Зависимость от температуры и массы.}
\begin{itemize}
	\item При увеличении $T$: максимум графика $F(v)$ смещается вправо и понижается (кривая расплывается, растяжение по горизонтали, сжатие по вертикали).
	\item При увеличении $m_0$: максимум смещается влево и повышается (тяжёлые молекулы медленнее).
\end{itemize}

\paragraph{Характерные скорости.}

\subparagraph{Наиболее вероятная скорость~--- в максимуме $F(v)$:}
\[
	F'(v) = 0 \quad \Longrightarrow \quad \frac{d}{dv}\left[v^2 e^{-m_0 v^2/2kT}\right] = 0
	\quad \Longrightarrow \quad 2v - \frac{m_0 v^3}{kT} = 0 \cdot e^{-m_0 v^2/2kT} \neq 0.
\]
Делим на $v \neq 0$: $2 - \frac{m_0 v^2}{kT} = 0$, откуда:
\[
	v_{\text{нв}} = \sqrt{\frac{2kT}{m_0}} = \sqrt{\frac{2RT}{M}}.
\]

\subparagraph{Средняя скорость:}
\[
	\langle v \rangle = \int_0^\infty v F(v)\,dv = \sqrt{\frac{8kT}{\pi m_0}} = \sqrt{\frac{8RT}{\pi M}} \approx 1{,}13 \, v_{\text{нв}}.
\]

\subparagraph{Среднеквадратичная скорость:}
\[
	v_{\text{кв}} = \sqrt{\overline{v^2}} = \sqrt{\frac{3kT}{m_0}} = \sqrt{\frac{3RT}{M}} \approx 1{,}22 \, v_{\text{нв}}.
\]

Соотношение: $v_{\text{нв}} < \langle v \rangle < v_{\text{кв}}$ (распределение несимметрично относительно максимума~--- <<хвост>> вправо).

\paragraph{Опыт Штерна (1920).}
Установка: нагретая нить (источник атомов серебра) располагалась внутри двух коаксиальных цилиндров (наружный вращается, внутренний неподвижен~--- щелевой). Атомы, вылетев через щель, летели к внешнему цилиндру. Из-за вращения цилиндра быстрые атомы и медленные атомы попадали на разные точки внешнего цилиндра (разная угловая задержка). Измерив распределение осевшего серебра, определили функцию распределения скоростей. Результаты подтвердили распределение Максвелла.

\subsection{Насыщенный и ненасыщенный пар. Влажность}

\begin{definition}[Насыщенный пар]
	Пар, находящийся в динамическом равновесии со своей жидкостью: скорость испарения = скорость конденсации. Его давление ($p_{\text{нп}}$) и плотность не зависят от объёма (при постоянной температуре), но растут с температурой. При уменьшении объёма~--- часть пара конденсируется, давление не изменяется.
\end{definition}

\begin{definition}[Ненасыщенный пар]
	Пар, давление которого меньше давления насыщенного пара при данной температуре. Подчиняется уравнению идеального газа. Возможно дальнейшее испарение.
\end{definition}

\paragraph{Скорость испарения зависит от:}
\begin{itemize}
	\item рода жидкости (летучести);
	\item температуры (выше $T$ --- больше молекул с энергией, достаточной для выхода);
	\item площади поверхности;
	\item внешнего давления;
	\item влажности воздуха (концентрации пара над поверхностью).
\end{itemize}

\paragraph{Кипение}~--- интенсивное парообразование, происходящее по всему объёму жидкости (образуются пузырьки насыщенного пара). Условие кипения: $p_{\text{нп}}(T) = p_{\text{внеш}}$. При повышении давления температура кипения растёт (автоклав); при понижении~--- падает (горная местность).

\paragraph{Критическая температура.}
$T_{\text{кр}}$~--- температура, выше которой вещество не может существовать в жидком состоянии ни при каком давлении. При $T > T_{\text{кр}}$ различие между жидкостью и газом исчезает (нет поверхности раздела). Для воды $T_{\text{кр}} = 647$ К, $p_{\text{кр}} = 22{,}1$ МПа.

\paragraph{Критическое состояние}~--- точка на фазовой диаграмме ($T_{\text{кр}}, p_{\text{кр}}$), в которой жидкость и пар становятся тождественными по плотности и другим свойствам.

\paragraph{Влажность воздуха.}

\begin{definition}[Абсолютная влажность]
	$\rho_{\text{абс}} = \dfrac{m_{H_2O}}{V}$~--- плотность (масса) водяного пара в единице объёма воздуха.
\end{definition}

\begin{definition}[Относительная влажность]
	\[
		\varphi = \frac{\rho_{\text{абс}}}{\rho_{\text{нп}}(t)} \cdot 100\% = \frac{p_{H_2O}}{p_{\text{нп}}(t)} \cdot 100\%.
	\]
	Равенство дробей вытекает из пропорциональности давления и плотности для идеального газа при постоянной температуре.
\end{definition}

\begin{definition}[Точка росы]
	Температура, при которой водяной пар в воздухе становится насыщенным (при данной абсолютной влажности): $\rho_{\text{абс}} = \rho_{\text{нп}}(t_{\text{росы}})$. При дальнейшем охлаждении образуется роса (конденсат).
\end{definition}

\paragraph{Изотермы Эндрюса.}
Эндрюс (1869) экспериментально снял изотермы $CO_2$ в координатах $(V, p)$:
\begin{itemize}
	\item $T > T_{\text{кр}}$: монотонно убывающая кривая (поведение близко к идеальному газу). Газ нельзя сконденсировать никаким давлением.
	\item $T = T_{\text{кр}}$: критическая изотерма, имеет точку перегиба (горизонтальный касательный участок).
	\item $T < T_{\text{кр}}$: изотерма имеет горизонтальный участок~--- двухфазная область, где жидкость и пар сосуществуют. При уменьшении объёма пар конденсируется, давление~--- давление насыщенного пара~--- не меняется. При достижении левого конца горизонтального участка вся жидкость сжата (почти несжимаемая, крутой рост давления).
\end{itemize}

\subsection{Реальные газы. Уравнение Ван-дер-Ваальса}

\begin{definition}[Уравнение Ван-дер-Ваальса (1873)]
	\[
		\left(p + \frac{a}{V_m^2}\right)(V_m - b) = RT \quad \text{(для одного моля)}.
	\]
	Здесь $a$~--- параметр межмолекулярного притяжения; $b$~--- параметр собственного объёма молекул.
\end{definition}

\paragraph{Вывод поправок.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Поправка $b$:} молекулы имеют конечный размер. Объём, доступный для движения молекулы,~--- не $V$, а $V - b$. Для $\nu = 1$ моля: $b = 4N_A V_{\text{мол}}$ (коэффициент 4 возникает из геометрии столкновений сфер).

	\item \textbf{Поправка $a/V_m^2$ (внутреннее давление):} молекулы вблизи стенки испытывают сетевое притяжение со стороны молекул объёма (сила направлена внутрь). Это уменьшает давление на стенку. Поправка пропорциональна $n^2 \sim 1/V_m^2$ (чем плотнее газ, тем сильнее притяжение).
\end{itemize}

\paragraph{Семейство изотерм реального газа.}
\begin{itemize}
	\item При $T > T_{\text{кр}}$: монотонная кривая.
	\item При $T < T_{\text{кр}}$: S-образный участок (нефизический, описывает метастабильные состояния). Физически реализуется горизонтальный участок~--- правило равных площадей Максвелла: горизонталь проводится так, чтобы площади выше и ниже S-образной кривой были равны (эквивалентность термодинамических потенциалов двух фаз).
\end{itemize}

\subsection{Фазовые переходы. Диаграмма состояния вещества}

\begin{definition}[Фаза]
	Термодинамически равновесное состояние вещества с однородными физическими свойствами, отделённое от других фаз границей раздела.
\end{definition}

\begin{definition}[Фазовый переход]
	Превращение одной фазы в другую.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{I рода:} сопровождаются скрытой теплотой (поглощение/выделение) и скачком объёма. Примеры: плавление, кристаллизация, испарение, конденсация, сублимация.
		\item \textbf{II рода:} без скрытой теплоты, но со скачком теплоёмкости, сжимаемости и т.\,п. Примеры: переход в сверхпроводящее состояние, переход ферромагнетик--парамагнетик (точка Кюри).
	\end{itemize}
\end{definition}

\paragraph{Диаграмма состояния (p, T).}

На диаграмме три кривые:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Кривая плавления:} граница твёрдое тело--жидкость. Для большинства веществ~--- наклонена вправо вверх (при увеличении давления $T_{\text{пл}}$ растёт). Для воды~--- влево (лёд легче воды~--- давление понижает $T_{\text{пл}}$).
	\item \textbf{Кривая испарения (кипения):} граница жидкость--пар. Заканчивается в критической точке.
	\item \textbf{Кривая сублимации:} граница твёрдое тело--пар.
\end{itemize}

Все три кривые пересекаются в \textbf{тройной точке}~--- единственные $(p, T)$, при которых три фазы сосуществуют в равновесии. Для воды: $T = 273{,}16 \; \text{К}$, $p = 611 \; \text{Па}$.

\subsection{Поверхностные явления}

Молекулы в объёме жидкости окружены соседями со всех сторон~--- силы притяжения скомпенсированы. Молекулы на поверхности имеют меньше соседей~--- результирующая сила направлена вглубь. Поэтому поверхностный слой находится в растянутом состоянии~--- существует поверхностное натяжение.

\begin{definition}[Поверхностная энергия]
	$W_{\text{пов}} = \sigma \cdot S$, где $S$~--- площадь поверхности.\\
	Смысл: это работа, необходимая для увеличения площади поверхности на единицу.
\end{definition}

\begin{definition}[Коэффициент поверхностного натяжения]
	$\sigma = \dfrac{W_{\text{пов}}}{S}$, $[\sigma] = \dfrac{\text{Дж}}{\text{м}^2} = \dfrac{\text{Н}}{\text{м}}$.\\
	Также: $\sigma = \dfrac{F}{l}$, где $l$~--- длина линии, вдоль которой действует сила поверхностного натяжения (сила тянет поверхность, сокращая её).
\end{definition}

\paragraph{Смачивание и несмачивание.}
Краевой угол $\theta$ (угол между поверхностью жидкости и твёрдой поверхностью).
\begin{itemize}
	\item Смачивание ($\theta < 90^\circ$)~--- жидкость растекается по поверхности, мениск вогнутый (вода в стекле). Молекулы жидкости притягиваются к стенке сильнее, чем друг к другу.
	\item Несмачивание ($\theta > 90^\circ$)~--- жидкость собирается в каплю, мениск выпуклый (ртуть в стекле). Молекулы жидкости притягиваются друг к другу сильнее, чем к стенке.
	\item Полное смачивание: $\theta = 0^\circ$; полное несмачивание: $\theta = 180^\circ$.
\end{itemize}

\paragraph{Давление Лапласа.}
Под искривлённой поверхностью жидкости существует избыточное давление. Вывод: рассмотрим сферическую поверхность радиуса $R$. При виртуальном увеличении радиуса на $dR$: площадь растёт на $dS = 8\pi R\,dR$, работа сил поверхностного натяжения: $dA_\sigma = -\sigma\,dS = -8\pi\sigma R\,dR$ (против увеличения площади). Работа давления: $dA_p = \Delta p \cdot 4\pi R^2 dR$. Из равновесия: $\Delta p \cdot 4\pi R^2 dR = 8\pi\sigma R\,dR$:
\[
	\boxed{\Delta p = \frac{2\sigma}{R}}.
\]
Для пузыря (две поверхности): $\Delta p = \dfrac{4\sigma}{R}$.

\paragraph{Капиллярные явления.}

\begin{statement}[Вывод высоты подъёма жидкости в капилляре]
	Рассмотрим капилляр радиуса $r$. Сила поверхностного натяжения, направленная вдоль мениска, имеет вертикальную составляющую:
	\[
		F_{\text{пн}} = \sigma \cdot 2\pi r \cdot \cos\theta.
	\]
	Эта сила уравновешивает вес столба жидкости высотой $h$:
	\[
		F_{\text{пн}} = mg = \rho g \pi r^2 h.
	\]
	Из равновесия:
	\[
		\sigma \cdot 2\pi r \cos\theta = \rho g \pi r^2 h \quad \Longrightarrow \quad h = \frac{2\sigma\cos\theta}{\rho g r}.
	\]
	При полном смачивании ($\theta = 0$): $h = \dfrac{2\sigma}{\rho g r}$.\\
	При несмачивании: $h < 0$ (жидкость опускается ниже уровня~--- ртуть в стеклянном капилляре).
\end{statement}

\subsection{Тепловое расширение}

При нагревании атомы колеблются сильнее~--- из-за несимметрии потенциального поля равновесное расстояние между атомами увеличивается, тело расширяется.

\begin{definition}[Линейное расширение]
	$l = l_0(1 + \alpha \Delta T)$, где $\alpha$~--- коэффициент линейного расширения, $[\alpha] = \text{К}^{-1}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Объёмное расширение]
	$V = V_0(1 + \beta \Delta T)$, где $\beta$~--- коэффициент объёмного расширения.
\end{definition}

\begin{statement}[Связь $\beta$ и $\alpha$]
	$V = l^3 = l_0^3(1+\alpha\Delta T)^3 \approx V_0(1 + 3\alpha\Delta T)$, следовательно $\beta = 3\alpha$.
\end{statement}

Изменение плотности при нагревании:
\[
	\rho = \frac{m}{V} = \frac{m}{V_0(1 + \beta\Delta T)} = \frac{\rho_0}{1 + \beta\Delta T} \approx \rho_0(1 - \beta\Delta T).
\]

\paragraph{Закон Гука через модуль Юнга.}
$\sigma = E \varepsilon$, т.\,е. $\dfrac{F}{S} = E \dfrac{\Delta l}{l_0}$, откуда $F = \dfrac{ES}{l_0}\Delta l = k\Delta l$, где $k = \dfrac{ES}{l_0}$.

\subsection{Внутренняя энергия. Первый закон термодинамики}

\begin{definition}[Внутренняя энергия]
	Суммарная кинетическая энергия хаотического движения молекул + потенциальная энергия их взаимодействия.\\
	Для идеального газа (нет потенциальной энергии взаимодействия~--- нет взаимодействий):
	\[
		U = N \cdot \overline{E_{\text{к}}} = N \cdot \frac{i}{2}kT = \frac{i}{2} \nu RT,
	\]
	где $i$~--- число степеней свободы молекулы.\\
	$\Delta U = \dfrac{i}{2}\nu R \Delta T$~--- зависит только от изменения температуры.
\end{definition}

\begin{definition}[Степени свободы]
	Число независимых координат, задающих положение молекулы:
	\begin{itemize}
		\item Одноатомный газ (He, Ar): $i = 3$ (3 поступательных). $U = \frac{3}{2}\nu RT$.
		\item Двухатомный газ ($N_2$, $O_2$, $H_2$): $i = 5$ (3 поступательных + 2 вращательных). $U = \frac{5}{2}\nu RT$.
		\item Многоатомный ($CO_2$, $H_2O$, ...): $i = 6$ (3 поступательных + 3 вращательных). $U = 3\nu RT$.
	\end{itemize}
	Колебательные степени свободы проявляются только при высоких температурах.
\end{definition}

\textbf{Два способа изменения внутренней энергии:}
\begin{enumerate}
	\item Совершение работы (механической, электрической и т.\,д.)~--- упорядоченное движение переходит в хаотическое.
	\item Теплопередача~--- передача энергии через хаотические тепловые столкновения на границе:
	\begin{itemize}
		\item Теплопроводность~--- через прямой контакт молекул.
		\item Конвекция~--- перенос горячего вещества (потоки).
		\item Излучение~--- электромагнитные волны (работает в вакууме).
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{definition}[Работа газа]
	$A = p\Delta V$~--- при изобарном расширении.\\
	В общем случае: $A = \int_{V_1}^{V_2} p(V) \, dV$~--- площадь под кривой $p(V)$.\\
	\textit{Вывод:} сила давления газа на поршень: $F = pS$. При смещении поршня на $dx$: $dA = F\,dx = pS\,dx = p\,dV$.
\end{definition}

\begin{law}[Первое начало термодинамики]
	Количество теплоты, переданное системе, идёт на изменение внутренней энергии и совершение работы газом:
	\[
		Q = \Delta U + A_{\text{газа}}.
	\]
	Это закон сохранения энергии для термодинамических систем.
\end{law}

\paragraph{Применение первого начала к изопроцессам.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|l|}
	\hline
	\textbf{Процесс} & \textbf{Первое начало} & \textbf{Физический смысл}\\
	\hline
	Изохорный ($V = \text{const}$) & $Q = \Delta U = \dfrac{i}{2}\nu R\Delta T$ & Работа нулевая (объём не меняется). Всё тепло идёт на нагрев.\\
	\hline
	Изотермический ($T = \text{const}$) & $Q = A$ & $\Delta U = 0$ ($T$ не меняется). Всё тепло~--- в работу.\\
	\hline
	Изобарный ($p = \text{const}$) & $Q = \dfrac{i+2}{2}\nu R\Delta T$ & Часть тепла~--- на нагрев ($\Delta U$), часть~--- на работу ($p\Delta V$).\\
	\hline
	Адиабатный ($Q = 0$) & $\Delta U = -A$ & При расширении газ совершает работу за счёт внутренней энергии, охлаждаясь.\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Теплоёмкость}

\begin{definition}
	Удельная теплоёмкость: $c = \dfrac{Q}{m\Delta T}$, $[c] = \dfrac{\text{Дж}}{\text{кг}\cdot\text{К}}$.\\
	Молярная теплоёмкость: $C = c \cdot M = \dfrac{Q}{\nu \Delta T}$.
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Молярная теплоёмкость при постоянном объёме~--- всё тепло идёт только на нагрев:
	\[
		Q = \Delta U = \frac{i}{2}\nu R\Delta T \quad \Longrightarrow \quad C_V = \frac{i}{2}R.
	\]
	\item Молярная теплоёмкость при постоянном давлении~--- тепло идёт и на нагрев, и на работу:
	\[
		Q = \Delta U + p\Delta V = \frac{i}{2}\nu R\Delta T + \nu R\Delta T = \frac{i+2}{2}\nu R\Delta T \quad \Longrightarrow \quad C_p = \frac{i+2}{2}R.
	\]
\end{itemize}

\begin{definition}[Соотношение Майера]
	$C_p - C_V = R$~--- <<лишнее>> тепло при изобарном нагреве идёт на работу расширения $p\Delta V = \nu R\Delta T$.
\end{definition}

\begin{definition}[Показатель адиабаты (коэффициент Пуассона)]
	$\gamma = \dfrac{C_p}{C_V} = \dfrac{i+2}{i}$.\\
	Для одноатомного: $\gamma = 5/3 \approx 1{,}67$;\\
	Для двухатомного: $\gamma = 7/5 = 1{,}4$;\\
	Для многоатомного: $\gamma = 4/3 \approx 1{,}33$.
\end{definition}

\subsubsection{Адиабатный процесс}

\begin{definition}
	Адиабатный процесс~--- термодинамический процесс без теплообмена ($Q = 0$). Реализуется: в теплоизолированных системах (термос), или при очень быстрых процессах (теплообмен не успевает, например~--- звуковая волна).
\end{definition}

\begin{statement}[Уравнение адиабаты (уравнение Пуассона)]
	\[
		pV^\gamma = \text{const}.
	\]
\end{statement}
\begin{proof}
	Из первого начала: $0 = dU + p\,dV = \frac{i}{2}\nu R\,dT + p\,dV$.\\
	Из $pV = \nu RT$: $p\,dV + V\,dp = \nu R\,dT$, откуда $dT = \dfrac{p\,dV + V\,dp}{\nu R}$.\\
	Подставляем: $0 = \frac{i}{2}(p\,dV + V\,dp) + p\,dV = \frac{i+2}{2}p\,dV + \frac{i}{2}V\,dp$.\\
	$\frac{dp}{p} = -\frac{i+2}{i}\frac{dV}{V} = -\gamma\frac{dV}{V}$.\\
	Интегрируя: $\ln p = -\gamma \ln V + \text{const}$, откуда $pV^\gamma = \text{const}$.
\end{proof}

Работа газа при адиабатном расширении:
\[
	A = -\Delta U = -\frac{i}{2}\nu R\Delta T = \frac{i}{2}\nu R(T_1 - T_2) = \frac{p_1V_1 - p_2V_2}{\gamma - 1}.
\]

\subsection{Тепловые машины. Второе начало термодинамики}

\begin{definition}[Тепловая машина]
	Устройство, циклически преобразующее теплоту в механическую работу.\\
	\textbf{Принцип работы:} рабочее тело (газ) получает теплоту $Q_1$ от нагревателя (высокая температура $T_1$), совершает работу $A$, отдаёт теплоту $|Q_2|$ холодильнику (низкая температура $T_2$). По закону сохранения энергии: $Q_1 = A + |Q_2|$.\\
	\textbf{Необходимость холодильника:} без отдачи тепла холодильнику цикл невозможен~--- это запрещает второе начало термодинамики.
\end{definition}

\begin{definition}[КПД тепловой машины]
	\[
		\eta = \frac{A}{Q_1} = \frac{Q_1 - |Q_2|}{Q_1} = 1 - \frac{|Q_2|}{Q_1} < 1.
	\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Карно]
	Максимальный КПД тепловой машины, работающей между температурами $T_1$ и $T_2$ ($T_1 > T_2$):
	\[
		\eta_{\max} = \eta_{\text{Карно}} = 1 - \frac{T_2}{T_1} = \frac{T_1 - T_2}{T_1}.
	\]
	Этот КПД достигается только в обратимом цикле Карно (две изотермы + две адиабаты). Любая реальная машина имеет $\eta < \eta_{\text{Карно}}$.
\end{theorem}
\begin{proof}[Вывод КПД цикла Карно]
	Цикл состоит из 4 ступеней:
	\begin{enumerate}
		\item Изотермическое расширение при $T_1$: газ получает $Q_1 = \nu RT_1\ln\frac{V_2}{V_1}$.
		\item Адиабатное расширение от $T_1$ до $T_2$: $T_1V_2^{\gamma-1} = T_2V_3^{\gamma-1}$.
		\item Изотермическое сжатие при $T_2$: газ отдаёт $|Q_2| = \nu RT_2\ln\frac{V_3}{V_4}$.
		\item Адиабатное сжатие от $T_2$ до $T_1$: $T_2V_4^{\gamma-1} = T_1V_1^{\gamma-1}$.
	\end{enumerate}
	Из адиабат: $\frac{V_2}{V_1} = \frac{V_3}{V_4}$, поэтому $\frac{|Q_2|}{Q_1} = \frac{T_2\ln(V_3/V_4)}{T_1\ln(V_2/V_1)} = \frac{T_2}{T_1}$.\\
	Следовательно: $\eta = 1 - \frac{T_2}{T_1}$.
\end{proof}

\paragraph{Холодильная машина.}
Цикл Карно в обратном направлении: внешняя работа $A$ переносит теплоту $|Q_2|$ от холодного тела ($T_2$) к горячему ($T_1$). По закону сохранения энергии: $Q_1 = A + |Q_2|$.

\begin{definition}[Холодильный коэффициент]
	\[
		\xi = \frac{|Q_2|}{A} = \frac{T_2}{T_1 - T_2}.
	\]
	Смысл: сколько теплоты забирается от холодного тела на единицу затраченной работы. Холодильник эффективнее при малой разнице температур.
\end{definition}

\paragraph{Принцип работы холодильника (бытового).}
\begin{enumerate}
	\item Компрессор сжимает фреон (хладагент)~--- газ нагревается (адиабатное сжатие).
	\item Горячий газ проходит через конденсатор (радиатор сзади/снизу холодильника), отдаёт тепло $Q_1$ комнате и конденсируется в жидкость.
	\item Жидкий фреон проходит через дросселирующий клапан~--- давление резко падает, жидкость испаряется (изоэнтальпийный процесс Джоуля-Томсона) и сильно охлаждается.
	\item Холодный хладагент проходит через испаритель (змеевик внутри холодильника), забирает тепло $|Q_2|$ из холодильной камеры.
	\item Цикл повторяется.
\end{enumerate}

\subsubsection{Второе начало термодинамики}

\begin{statement}[Формулировка Клаузиуса]
	Невозможен процесс, единственным результатом которого является передача теплоты от холодного тела к горячему.
\end{statement}

\begin{statement}[Формулировка Кельвина (Томсона)]
	Невозможен циклический процесс, единственным результатом которого является полное превращение теплоты, полученной от одного источника, в работу (невозможен вечный двигатель второго рода).
\end{statement}

\paragraph{Доказательство эквивалентности формулировок.}

\textbf{Кельвин $\Rightarrow$ Клаузиус} (от противного).\\
Допустим, нарушается формулировка Клаузиуса: процесс $\Pi$ передаёт теплоту $Q$ от холодного тела к горячему без каких-либо других изменений. Возьмём обычную тепловую машину: она берёт $Q_1$ у горячего, отдаёт $|Q_2|$ холодному, совершает работу $A = Q_1 - |Q_2|$. Теперь запустим $\Pi$ с $Q = |Q_2|$, он возвращает $|Q_2|$ от холодного к горячему. Итоговый результат: горячее тело отдало $Q_1 - |Q_2|$, получило $|Q_2|$~--- нетто отдало $Q_1 - |Q_2|$; холодное тело в балансе; получена работа $A = Q_1 - |Q_2|$. Это нарушение формулировки Кельвина. Противоречие.

\textbf{Клаузиус $\Rightarrow$ Кельвин} (от противного).\\
Допустим, нарушается формулировка Кельвина: машина $M$ полностью превращает тепло $Q$ от горячего тела в работу $A = Q$. Направим эту работу $A$ в холодильник (тепловую машину в обратном цикле): холодильник забирает $|Q_2|$ от холодного тела, получает работу $A$, отдаёт $Q_1 = A + |Q_2|$ горячему. Итоговый результат: горячее тело получило $Q_1 - Q = |Q_2|$; холодное потеряло $|Q_2|$~--- теплота перешла от холодного к горячему без каких-либо других изменений. Нарушение формулировки Клаузиуса. Противоречие.

\newpage
%===========================================
%           ЭЛЕКТРИЧЕСТВО
%===========================================
\section{Электричество}

\subsection{Электрический заряд. Закон Кулона}

\begin{definition}[Электрический заряд]
	Физическая величина, характеризующая свойство тел участвовать в электромагнитном взаимодействии. Единица: Кл. Заряд электрона: $e = 1{,}6 \cdot 10^{-19}$ Кл.\\
	Заряд квантован~--- любой заряд кратен $e$. Существует два знака заряда: одноимённые отталкиваются, разноимённые притягиваются.
\end{definition}

\begin{definition}[Электризация тел]
	Процесс сообщения телу электрического заряда. Способы:
	\begin{itemize}
		\item Трение~--- электроны переходят с одного тела на другое.
		\item Контакт~--- при соприкосновении с заряженным телом.
		\item Электростатическая индукция~--- поднесение заряженного тела перераспределяет заряды в проводнике.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Электрометр]
	Прибор для обнаружения и грубой оценки электрического заряда. Заряженные лепестки или стрелка отклоняются из-за отталкивания одноимённых зарядов.
\end{definition}

\begin{law}[сохранения электрического заряда]
	В замкнутой системе алгебраическая сумма зарядов остаётся постоянной:
	\[
		\sum_i q_i = \text{const}.
	\]
	Заряды не возникают и не исчезают, а только перераспределяются. Исключение: рождение пар (частица-античастица) и аннигиляция~--- но суммарный заряд и тут сохраняется (суммарно нулевой).
\end{law}

\begin{law}[Кулона (1785)]
	Сила взаимодействия двух точечных неподвижных зарядов:
	\[
		F = k\frac{|q_1||q_2|}{\varepsilon r^2}, \qquad k = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0} = 9 \cdot 10^9 \; \frac{\text{Н}\cdot\text{м}^2}{\text{Кл}^2},
	\]
	$\varepsilon_0 = 8{,}85\cdot10^{-12} \; \text{Ф/м}$~--- электрическая постоянная, $\varepsilon$~--- диэлектрическая проницаемость среды ($\varepsilon > 1$ в диэлектрике~--- поле ослабляется за счёт поляризации).\\
	Условия применимости: точечные заряды, тела неподвижны.
\end{law}

\begin{statement}[Принцип суперпозиции]
	Сила, действующая на заряд со стороны системы зарядов, равна векторной сумме сил, действующих со стороны каждого заряда в отдельности. Суть: присутствие третьего заряда не изменяет силу между первым и вторым.
\end{statement}

\subsection{Электрическое поле}

\begin{definition}[Электрическое поле]
	Особая форма материи, посредством которой осуществляется взаимодействие электрических зарядов. \textbf{Идея Фарадея:} заряды не действуют друг на друга непосредственно~--- каждый заряд создаёт вокруг себя поле, и это поле действует на другие заряды. Поле существует реально~--- оно хранит энергию.
\end{definition}

\begin{definition}[Напряжённость электрического поля]
	Силовая характеристика поля~--- сила, действующая на единичный пробный заряд:
	\[
		\vec{E} = \frac{\vec{F}}{q_0}, \qquad [E] = \text{В/м} = \text{Н/Кл}.
	\]
	Для точечного заряда $Q$: $E = \dfrac{kQ}{\varepsilon r^2}$.\\
	По принципу суперпозиции: $\vec{E} = \sum_i \vec{E}_i$.
\end{definition}

\paragraph{Линии напряжённости (силовые линии).}
\begin{itemize}
	\item Начинаются на положительных зарядах, заканчиваются на отрицательных (или уходят в бесконечность).
	\item Не пересекаются (в каждой точке поле единственное).
	\item Касательная к линии~--- направление $\vec{E}$.
	\item Густота линий пропорциональна $|\vec{E}|$.
\end{itemize}

\subsubsection{Теорема Гаусса}

\begin{definition}[Поток вектора напряжённости]
	$\Phi_E = \oint \vec{E} \cdot d\vec{S} = \oint E \cos\theta \, dS$, где $\theta$~--- угол между $\vec{E}$ и нормалью $\vec{n}$ к поверхности. $[\Phi_E] = \text{В}\cdot\text{м}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Телесный угол]
	$\Omega = \dfrac{S}{R^2}$ (в стерадианах, ср). Полный телесный угол вокруг точки: $4\pi$ ср.
\end{definition}

\begin{theorem}[Гаусса]
	Поток вектора напряжённости через замкнутую поверхность:
	\[
		\Phi_E = \oint \vec{E} \cdot d\vec{S} = \frac{\sum q_{\text{внутри}}}{\varepsilon_0} = 4\pi k \sum q_{\text{внутри}}.
	\]
	Поток зависит только от суммарного заряда внутри поверхности, но не от его распределения и не от формы поверхности.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Рассмотрим точечный заряд $q$ в центре сферы радиуса $R$. Поле сферически симметрично: $E = \frac{kq}{R^2}$, $\vec{E} \parallel d\vec{S}$ везде. Поток:
	\[
		\Phi_E = E \cdot 4\pi R^2 = \frac{kq}{R^2}\cdot 4\pi R^2 = 4\pi k q = \frac{q}{\varepsilon_0}.
	\]
	Для произвольной замкнутой поверхности: каждый элемент площади $dS$ виден из заряда под телесным углом $d\Omega = dS\cos\theta/r^2$. Поток через $dS$: $dF = E\cos\theta\,dS = \frac{kq}{r^2}dS\cos\theta = kq\,d\Omega$. Суммарный поток: $kq\oint d\Omega = kq\cdot 4\pi = \frac{q}{\varepsilon_0}$. Для зарядов вне поверхности: каждая линия поля, войдя в поверхность, выходит~--- вклад нулевой. По принципу суперпозиции суммируем по всем внутренним зарядам.
\end{proof}

\paragraph{Применения теоремы Гаусса.}

\subparagraph{Бесконечная равномерно заряженная плоскость} (поверхностная плотность заряда $\sigma = q/S$).

Гауссова поверхность~--- цилиндр, пересекающий плоскость перпендикулярно (ось перпендикулярна плоскости). По симметрии поле направлено перпендикулярно плоскости по обе стороны. Поток только через два торца: $\Phi_E = 2E\Delta S = \frac{\sigma\Delta S}{\varepsilon_0}$.
\[
	\boxed{E = \frac{\sigma}{2\varepsilon_0}}.
\]
Поле равномерно (не зависит от расстояния до плоскости).

\subparagraph{Поле между двумя бесконечными параллельными разноимённо заряженными пластинами} (плоский конденсатор, $+\sigma$ и $-\sigma$):
\[
	E = \frac{\sigma}{\varepsilon_0} \quad \text{(между пластинами~--- поля складываются)}, \qquad E = 0 \quad \text{(вне пластин~--- поля гасятся)}.
\]

\paragraph{Теорема Ирншоу.}
Система неподвижных точечных зарядов не может находиться в устойчивом равновесии только под действием электростатических сил.\\
\textit{Доказательство:} Если бы в некоторой точке поле создавало устойчивое равновесие для пробного заряда, то в малой окрестности этой точки поток $\vec{E}$ должен быть направлен внутрь (возвращающая сила). Но тогда поток через замкнутую поверхность вокруг этой точки был бы отличен от нуля~--- это нарушало бы теорему Гаусса, если внутри нет заряда. Противоречие.

\subsection{Работа сил электрического поля. Потенциал}

Электростатическое поле~--- потенциальное (консервативное): работа по замкнутому контуру равна нулю, работа не зависит от пути.

\begin{definition}[Работа в однородном поле]
	$A = qEl\cos\alpha$, где $l$~--- перемещение, $\alpha$~--- угол между $\vec{E}$ и перемещением.
\end{definition}

\begin{definition}[Работа в поле точечного заряда]
	\[
		A = kQq\left(\frac{1}{r_1} - \frac{1}{r_2}\right).
	\]
	\textit{Вывод:} $dA = F\,dr = \frac{kQq}{r^2}dr$. $A = \int_{r_1}^{r_2}\frac{kQq}{r^2}dr = kQq\left(-\frac{1}{r}\right)\Big|_{r_1}^{r_2} = kQq\left(\frac{1}{r_1}-\frac{1}{r_2}\right)$.
\end{definition}

\begin{definition}[Потенциальная энергия заряда в поле]
	В поле точечного заряда: $W = \dfrac{kQq}{r}$.\\
	Связь с работой: $A = -\Delta W = W_1 - W_2$.
\end{definition}

\begin{definition}[Потенциал]
	Потенциальная энергия единичного пробного заряда:
	\[
		\varphi = \frac{W}{q}, \qquad [\varphi] = \text{В (Вольт)}.
	\]
	Потенциал точечного заряда: $\varphi = \dfrac{kQ}{r}$.\\
	По принципу суперпозиции: $\varphi = \sum_i \varphi_i$ (скалярное сложение).
\end{definition}

\begin{definition}[Разность потенциалов (напряжение)]
	$U = \varphi_1 - \varphi_2 = \dfrac{A}{q}$~--- работа поля по переносу единичного положительного заряда из точки 1 в точку 2.
\end{definition}

\begin{definition}[Эквипотенциальные поверхности]
	Поверхности, на которых $\varphi = \text{const}$. Перпендикулярны силовым линиям (иначе была бы составляющая $\vec{E}$ вдоль поверхности, и потенциал менялся бы). Работа при перемещении заряда вдоль эквипотенциали равна нулю.
\end{definition}

\begin{statement}[Связь напряжённости и потенциала]
	В однородном поле: $E = \dfrac{\varphi_1 - \varphi_2}{d} = \dfrac{U}{d}$, где $d$~--- расстояние между эквипотенциалями вдоль силовой линии.\\
	\textit{Вывод:} $A = qEl = q(\varphi_1 - \varphi_2)$, откуда $E = \frac{\varphi_1-\varphi_2}{l}$.\\
	В общем случае: $\vec{E} = -\text{grad}\,\varphi = -\nabla\varphi$, т.\,е. $E_x = -\dfrac{\partial\varphi}{\partial x}$ и т.\,д. Поле направлено в сторону убывания потенциала.
\end{statement}

\subsection{Электрическая ёмкость. Конденсаторы}

\begin{definition}[Электроёмкость]
	Способность проводника (или системы проводников) накапливать заряд при данном потенциале:
	\[
		C = \frac{q}{U}, \qquad [C] = \text{Ф (Фарад)}.
	\]
	$1 \; \text{Ф}$~--- огромная ёмкость (типичные значения~--- пФ, нФ, мкФ).
\end{definition}

\begin{definition}[Ёмкость плоского конденсатора]
	\[
		C = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 S}{d}.
	\]
	\textit{Вывод:} поле между пластинами: $E = \dfrac{\sigma}{\varepsilon\varepsilon_0} = \dfrac{q}{\varepsilon\varepsilon_0 S}$. Напряжение: $U = Ed = \dfrac{qd}{\varepsilon\varepsilon_0 S}$. Тогда $C = \dfrac{q}{U} = \dfrac{\varepsilon\varepsilon_0 S}{d}$.
\end{definition}

\paragraph{Соединения конденсаторов.}

\subparagraph{Параллельное:} все пластины одной полярности соединены~--- одинаковое напряжение, суммируются заряды.
\[
	q_{\text{об}} = q_1 + q_2 = C_1 U + C_2 U = (C_1+C_2)U, \quad \boxed{C_{\text{об}} = C_1 + C_2 + \ldots}
\]

\subparagraph{Последовательное:} конденсаторы соединены в цепочку~--- одинаковый заряд, суммируются напряжения.
\[
	U_{\text{об}} = U_1 + U_2 = \frac{q}{C_1} + \frac{q}{C_2} = q\left(\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2}\right), \quad \boxed{\frac{1}{C_{\text{об}}} = \frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2} + \ldots}
\]

\begin{definition}[Энергия заряженного конденсатора]
	\[
		W = \frac{CU^2}{2} = \frac{q^2}{2C} = \frac{qU}{2}.
	\]
	\textit{Вывод:} при зарядке конденсатора до заряда $q$ элементарная работа против поля: $dA = u\,dq = \frac{q}{C}dq$. Полная работа (= запасённая энергия): $W = \int_0^Q \frac{q}{C}dq = \frac{Q^2}{2C} = \frac{CU^2}{2}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Объёмная плотность энергии электрического поля]
	\[
		w = \frac{W}{V_{\text{пол}}} = \frac{CU^2/2}{Sd} = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 S U^2}{2Sd^2} = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 E^2}{2}.
	\]
	Энергия хранится в самом поле, а не в зарядах.
\end{definition}

\subsection{Законы постоянного тока}

\begin{definition}[Электрический ток]
	Упорядоченное (направленное) движение заряженных частиц.\\
	За положительное направление тока принято направление движения положительных зарядов (исторически сложилось до открытия электрона).
\end{definition}

\textbf{Условия существования постоянного тока:}
\begin{itemize}
	\item наличие свободных заряженных частиц;
	\item наличие электрического поля (причина упорядоченного движения);
	\item замкнутая цепь (иначе накапливаются заряды и поле гасится).
\end{itemize}

\begin{definition}[Сила тока]
	$I = \dfrac{dq}{dt}$~--- заряд, проходящий через сечение проводника в единицу времени. $[I] = \text{А}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Плотность тока]
	$j = \dfrac{I}{S} = nev_d$, $[j] = \text{А/м}^2$,\\
	где $n$~--- концентрация носителей, $e$~--- заряд носителя, $v_d$~--- дрейфовая скорость.
\end{definition}

\begin{definition}[Электродвижущая сила (ЭДС)]
	$\mathcal{E} = \dfrac{A_{\text{ст}}}{q}$, $[\mathcal{E}] = \text{В}$~--- работа сторонних (не электрических) сил по переносу единичного положительного заряда по замкнутой цепи (или через источник от минуса к плюсу). В батарейке~--- химические силы; в генераторе~--- механические (движение в магнитном поле).
\end{definition}

\subsubsection{Законы Ома}

\begin{law}[Ома для участка цепи]
	$I = \dfrac{U}{R}$, где $R = \dfrac{\rho l}{S}$~--- сопротивление проводника, $\rho$~--- удельное сопротивление.\\
	Физический смысл: чем больше напряжение~--- тем сильнее поле~--- тем быстрее дрейф электронов~--- тем больше ток.
\end{law}

\begin{law}[Ома для полной цепи]
	$I = \dfrac{\mathcal{E}}{R + r}$, где $r$~--- внутреннее сопротивление источника.\\
	\textit{Вывод:} ЭДС совершает работу $\mathcal{E}q$ по переносу заряда $q$ по цепи. Эта работа тратится на нагрев внешнего ($qIR$) и внутреннего ($qIr$) сопротивлений, т.\,е. $\mathcal{E} = I(R+r)$, откуда $I = \mathcal{E}/(R+r)$.
\end{law}

\begin{law}[Ома для участка цепи с ЭДС]
	$I = \dfrac{\varphi_1 - \varphi_2 + \mathcal{E}}{R + r}$.
\end{law}

\paragraph{Короткое замыкание.} $R = 0$: $I_{\text{кз}} = \dfrac{\mathcal{E}}{r}$~--- максимальный ток, ограниченный только внутренним сопротивлением. Опасно~--- сильный нагрев.

\paragraph{Соединения проводников.}

\subparagraph{Последовательное:} по всем элементам идёт один и тот же ток, напряжения складываются.
\[
	I = I_1 = I_2, \quad U = U_1 + U_2 = IR_1 + IR_2, \quad R = R_1 + R_2.
\]

\subparagraph{Параллельное:} на всех элементах одно и то же напряжение, токи складываются.
\[
	U = U_1 = U_2, \quad I = I_1 + I_2 = \frac{U}{R_1} + \frac{U}{R_2} = U\left(\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}\right), \quad \frac{1}{R} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}.
\]

\paragraph{Шунт к амперметру.}
Амперметр~--- прибор с малым внутренним сопротивлением $R_A$, включается последовательно. Чтобы расширить предел измерения в $n$ раз, параллельно включают шунт $R_{\text{ш}}$~--- большая часть тока пойдёт через шунт.
\[
	I_A R_A = I_{\text{ш}} R_{\text{ш}} = (I - I_A) R_{\text{ш}}.
\]
При $n = I/I_A$: $R_{\text{ш}} = \dfrac{R_A}{n-1}$.

\paragraph{Добавочное сопротивление к вольтметру.}
Вольтметр~--- прибор с большим внутренним сопротивлением $R_V$, включается параллельно. Чтобы расширить предел в $n$ раз, последовательно включают $R_{\text{доб}}$:
\[
	U = I(R_V + R_{\text{доб}}) = nIR_V, \quad R_{\text{доб}} = (n-1)R_V.
\]

\subsubsection{Работа и мощность тока. Закон Джоуля--Ленца}

\begin{definition}[Работа тока]
	За время $t$ через проводник проходит заряд $q = It$. Работа поля:
	\[
		A = qU = IUt = I^2 Rt = \frac{U^2}{R}t.
	\]
\end{definition}

\begin{definition}[Мощность тока]
	$P = \dfrac{A}{t} = IU = I^2R = \dfrac{U^2}{R}$.
\end{definition}

\begin{law}[Джоуля--Ленца]
	Количество теплоты, выделяемой в проводнике при протекании тока~--- это работа тока, если вся она идёт на нагрев:
	\[
		Q = I^2 R t.
	\]
	Физический смысл: электроны при дрейфе сталкиваются с ионами решётки, передавая им кинетическую энергию~--- металл нагревается.
\end{law}

\subsubsection{Законы Кирхгофа}

\begin{law}[Первый закон Кирхгофа (правило узлов)]
	Алгебраическая сумма токов в узле (точке разветвления цепи) равна нулю~--- токи, входящие в узел, равны токам, выходящим:
	\[
		\sum_i I_i = 0.
	\]
	Это закон сохранения заряда~--- заряд не накапливается в узле.
\end{law}

\begin{law}[Второй закон Кирхгофа (правило контуров)]
	В любом замкнутом контуре алгебраическая сумма ЭДС равна алгебраической сумме падений напряжения:
	\[
		\sum_i \mathcal{E}_i = \sum_i I_i R_i.
	\]
	Это закон сохранения энергии в форме: работа сторонних сил (ЭДС) = работа против сопротивлений. Правила знаков: обходим контур в выбранном направлении; $\mathcal{E}$ положительна, если ЭДС совпадает с направлением обхода; $IR$ положительно, если ток совпадает с направлением обхода.
\end{law}

\subsection{Электрический ток в различных средах}

\subsubsection{Ток в металлах. Теория Друде}

\paragraph{Природа тока в металлах.}
В металлах ионы образуют кристаллическую решётку, а часть электронов (по одному-два от атома) свободно перемещаются по металлу~--- <<электронный газ>>. Концентрация свободных электронов $n \sim 10^{28} \; \text{м}^{-3}$.

\paragraph{Скорость дрейфа и скорость распространения тока.}
Тепловая скорость электронов $u \sim 10^5$~--- $10^6$ м/с~--- огромная, но хаотичная. Дрейфовая скорость~--- упорядоченная составляющая~--- очень мала: $v_d \sim 10^{-4}$~--- $10^{-3}$ м/с (т.\,е. $\sim 0{,}1$ мм/с). Почему тогда лампочка загорается мгновенно? Потому что электрическое поле устанавливается по всей цепи за время $\sim L/c$, где $c$~--- скорость света. Именно поле <<запускает>> дрейф всех электронов практически одновременно.

\paragraph{Закон Ома через теорию Друде.}
Друде (1900): свободные электроны двигаются в поле, в среднем за время $\tau = \lambda / u$ между столкновениями приобретают дополнительную скорость $\Delta v = \frac{eE}{m_e}\tau$. Средняя дрейфовая скорость (учитывая, что в среднем разгон начинается с нуля):
\[
	v_d = \frac{eE\tau}{2m_e} = \frac{eE\lambda}{2m_e u}.
\]
Плотность тока:
\[
	j = nev_d = \frac{ne^2\lambda}{2m_e u} \cdot E = \sigma_{\text{пр}} E.
\]
Это закон Ома в дифференциальной форме. Переходя к интегральной форме ($j = I/S$, $E = U/l$):
\[
	\frac{I}{S} = \sigma_{\text{пр}} \frac{U}{l} \quad \Longrightarrow \quad I = \frac{\sigma_{\text{пр}} S}{l} U = \frac{U}{R}, \quad R = \frac{l}{\sigma_{\text{пр}} S} = \frac{\rho l}{S}.
\]

\paragraph{Зависимость сопротивления металлов от температуры.}
$R = R_0(1 + \alpha \Delta T)$, $\alpha > 0$~--- температурный коэффициент сопротивления. Физически: при нагревании ионы решётки колеблются сильнее, свободный пробег $\lambda$ уменьшается, удельное сопротивление растёт. Линейная зависимость~--- приближение, справедливое в широком диапазоне.

\paragraph{Сверхпроводимость.}
При охлаждении ниже критической температуры $T_c$ сопротивление скачком обращается в нуль. Ток течёт без потерь неограниченно долго. Объяснение~--- квантовая механика (теория БКШ): при низких температурах электроны образуют пары Купера, которые не рассеиваются на решётке. Применения: МРТ-томографы, магнитные левитирующие поезда, коллайдеры.

\subsubsection{Ток в растворах и расплавах электролитов}

\begin{definition}[Электролиты]
	Вещества, проводящие ток за счёт движения ионов (ионная проводимость). Примеры: растворы солей, кислот, щелочей; расплавы солей.
\end{definition}

\begin{definition}[Электролитическая диссоциация]
	Распад молекул электролита на катионы (положительные) и анионы (отрицательные) при растворении или плавлении. Пример: $NaCl \to Na^+ + Cl^-$. Обусловлена полярностью молекул воды (диэлектрика с большим $\varepsilon$), которые ослабляют связь в молекуле электролита.
\end{definition}

\paragraph{Принцип электролиза.}
В электролитической ячейке: катод (отрицательный электрод) притягивает катионы~--- они восстанавливаются (получают электроны). Анод (положительный) притягивает анионы~--- они окисляются (отдают электроны). Вещество выделяется на электродах.

\begin{definition}[Электролиз]
	Окислительно-восстановительные процессы на электродах при прохождении тока через электролит. Применения: гальваника (никелирование, хромирование), производство алюминия, меди, хлора, щелочи.
\end{definition}

\begin{law}[Фарадея (электролиз)]
	Масса вещества, выделившегося на электроде:
	\[
		m = kIt = \frac{M}{zF} It,
	\]
	где $k = \dfrac{M}{zF}$~--- электрохимический эквивалент (кг/Кл), $z$~--- валентность иона (число принятых/отданных электронов), $F = eN_A = 96\,485$ Кл/моль~--- постоянная Фарадея.\\
	\textit{Смысл:} $It = q$~--- общий заряд; $q/e$~--- число электронов; $(q/e)/z$~--- число ионов; умножая на $M/N_A$~--- масса.
\end{law}

\subsubsection{Ток в газах}

В нормальных условиях газы~--- диэлектрики (нейтральные молекулы). Для протекания тока нужна ионизация~--- отрыв электрона от нейтральной молекулы.

\paragraph{Виды ионизации.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Термическая}~--- при высоких температурах ($T > 1000$ К) тепловые соударения выбивают электроны.
	\item \textbf{Фотоионизация}~--- поглощение фотона с энергией $h\nu > E_{\text{иониз}}$ выбивает электрон. УФ, рентген.
	\item \textbf{Ионизация электронным ударом}~--- ускоренный электрон сталкивается с нейтральной молекулой и выбивает из неё ещё один электрон. Возможна лавина (каскадный процесс).
\end{itemize}

\begin{definition}[Несамостоятельный электрический разряд]
	Ток в газе, существующий только при наличии внешнего ионизатора. При его удалении ток прекращается~--- ионы рекомбинируют.
\end{definition}

\begin{definition}[Самостоятельный разряд]
	Ток в газе, поддерживающийся без внешнего ионизатора, за счёт лавинного размножения носителей (ионизация электронным ударом).\\
	Виды самостоятельного разряда:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Искровой}~--- кратковременный, источник не удерживает. Молния~--- пример в природе.
		\item \textbf{Дуговой}~--- устойчивый при высоком токе, катод раскалён. Применения: электросварка, прожекторы.
		\item \textbf{Тлеющий}~--- при пониженном давлении, малые токи. Применения: неоновые лампы, газоразрядные индикаторы.
		\item \textbf{Коронный}~--- в сильно неоднородном поле (острие). Применения: ионизаторы воздуха, высоковольтные линии.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Плазма]
	Сильно ионизированный газ, в котором концентрации положительных и отрицательных зарядов практически равны (квазинейтральность). Называют четвёртым агрегатным состоянием. Примеры: молния, ионосфера, звёзды, термоядерный реактор.
\end{definition}

\subsubsection{Ток в вакууме. Вакуумный диод}

В вакууме нет носителей тока. Их создают \textbf{термоэлектронной эмиссией}~--- нагревом металлического катода. При высокой температуре часть электронов получает энергию, достаточную для выхода из металла (преодоление работы выхода).

\begin{definition}[Вакуумный диод]
	\textbf{Устройство:} стеклянный (или металлический) баллон с откачанным воздухом содержит два электрода:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Катод}~--- нагреваемый нитью накаливания, испускает электроны.
		\item \textbf{Анод}~--- холодная металлическая пластина.
	\end{itemize}
	\textbf{Принцип работы:}
	\begin{itemize}
		\item Прямое включение (анод $+$, катод $-$): поле ускоряет электроны от катода к аноду~--- ток течёт.
		\item Обратное включение (анод $-$, катод $+$): поле тормозит электроны, возвращает их обратно к катоду~--- ток практически не течёт.
	\end{itemize}
	\textbf{Применение:} выпрямление переменного тока (однополупериодный выпрямитель). Исторически первый электронный прибор. Сейчас заменён полупроводниковыми диодами.\\
	\textbf{ВАХ (вольт-амперная характеристика):} при малых анодных напряжениях ток ограничен пространственным зарядом (облако электронов у катода). При достаточно большом напряжении ток достигает насыщения (все эмитированные электроны долетают до анода).
\end{definition}

\subsubsection{Ток в полупроводниках}

\begin{definition}[Полупроводники]
	Вещества, удельное сопротивление которых $10^{-4}$~--- $10^{7}$ Ом$\cdot$м (между металлами и диэлектриками). Ширина запрещённой зоны 0,1~--- 3 эВ. Примеры: кремний Si, германий Ge, арсенид галлия GaAs.
\end{definition}

\paragraph{Зависимость сопротивления от температуры.}
В отличие от металлов, сопротивление полупроводников уменьшается с ростом $T$ (экспоненциально). Причина: при нагревании количество носителей тока растёт экспоненциально (тепловое возбуждение через запрещённую зону), что перевешивает увеличение рассеяния. Применение: термисторы~--- датчики температуры.

\paragraph{Зонная теория (упрощённо).}
В кристалле уровни энергии атомов расщепляются в зоны:
\begin{itemize}
	\item Валентная зона~--- заполнена электронами.
	\item Запрещённая зона~--- электронам туда нельзя.
	\item Зона проводимости~--- пустая (в идеальном диэлектрике).
\end{itemize}
У полупроводников запрещённая зона узкая~--- тепловое возбуждение перебрасывает часть электронов в зону проводимости.

\paragraph{Собственная проводимость.}
При разрыве ковалентной связи (тепловое возбуждение, свет) возникает пара: свободный электрон (в зоне проводимости) + дырка (в валентной зоне). \textbf{Дырка}~--- отсутствие электрона, ведёт себя как положительный заряд. Оба типа носителей участвуют в проводимости: электроны движутся в одну сторону, дырки~--- в другую (ток в одном направлении).

\paragraph{Примесная проводимость.}

\begin{definition}[Доноры (n-тип)]
	В кремний вводят атом с пятью валентными электронами (P, As, Sb). Четыре электрона образуют ковалентные связи, пятый~--- слабо связан (уровень чуть ниже зоны проводимости) и легко отрывается при комнатной температуре. \textbf{Донор отдаёт электрон.} Основные носители~--- электроны; неосновные~--- дырки. Сопротивление при добавлении доноров резко падает.
\end{definition}

\begin{definition}[Акцепторы (p-тип)]
	В кремний вводят атом с тремя валентными электронами (B, Al, Ga). Три электрона образуют связи, одна связь~--- неполная. Она легко <<принимает>> электрон с соседнего атома~--- создаётся дырка. \textbf{Акцептор принимает электрон (создаёт дырку).} Основные носители~--- дырки; неосновные~--- электроны.
\end{definition}

\paragraph{p--n переход (устройство и принцип работы).}

Когда p- и n-тип полупроводников приведены в контакт, в области контакта начинается диффузия:
\begin{itemize}
	\item Электроны из n-области диффундируют в p-область.
	\item Дырки из p-области диффундируют в n-область.
\end{itemize}
Вблизи границы образуется \textbf{обеднённый слой} (запирающий слой)~--- область без подвижных носителей, с нескомпенсированными ионами: слева~--- отрицательные (акцепторы без дырок), справа~--- положительные (доноры без электронов). Возникает \textbf{контактное электрическое поле}, направленное от n к p, которое препятствует дальнейшей диффузии. Устанавливается равновесие.

\textbf{Прямое включение} (плюс к p, минус к n): внешнее поле направлено против контактного~--- запирающий слой сужается~--- основные носители инжектируются через границу~--- ток экспоненциально растёт с напряжением.

\textbf{Обратное включение} (плюс к n, минус к p): внешнее поле совпадает с контактным~--- запирающий слой расширяется~--- основные носители оттягиваются от границы~--- через переход идут только неосновные носители~--- ток очень мал (обратный ток насыщения, $\sim$мкА).

\begin{definition}[Полупроводниковый диод]
	Прибор на основе одного p--n перехода. Вольт-амперная характеристика (ВАХ):
	\[
		I = I_0\left(e^{eU/kT} - 1\right),
	\]
	где $I_0$~--- обратный ток насыщения. При прямом напряжении ток резко растёт; при обратном~--- практически нулевой до пробоя.\\
	\textbf{Применения:} выпрямители переменного тока, детекторы, светодиоды (LED~--- излучение при рекомбинации пар на p--n переходе), фотодиоды (свет генерирует пары~--- фототок).
\end{definition}

\begin{definition}[Транзистор]
	Прибор с \textbf{двумя p--n переходами}. Структуры: n--p--n или p--n--p. Три области: эмиттер, база, коллектор.\\
	\textbf{Принцип работы (n--p--n):}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Эмиттерный переход} (эмиттер--база) включён \textit{прямо}: малый управляющий ток базы инжектирует электроны из эмиттера (n) в базу (p).
		\item \textbf{База~--- тонкий слой} ($\sim$мкм): большинство электронов не успевают рекомбинировать с дырками базы и пролетают насквозь.
		\item \textbf{Коллекторный переход} (база--коллектор) включён \textit{обратно}: его поле захватывает пролетевшие электроны~--- возникает большой ток коллектора.
	\end{itemize}
	\textbf{Усиление:} небольшое изменение тока базы $\Delta I_B$ вызывает большое изменение тока коллектора $\Delta I_C = \beta \Delta I_B$, где $\beta \sim 100$~--- коэффициент усиления по току.\\
	\textbf{Применения:} усилители, ключи (переключатели), основной элемент любой цифровой схемы (процессоры содержат миллиарды транзисторов).
\end{definition}

\newpage
%===========================================
%           МАГНЕТИЗМ
%===========================================
\section{Магнетизм}

\subsection{Магнитное поле}

\paragraph{Магнитное взаимодействие токов.}
Опыт Ампера (1820): два параллельных проводника с токами в одном направлении
притягиваются, в противоположных~--- отталкиваются. Это фундаментальное
отличие от электростатики (одноимённые заряды отталкиваются, разноимённые~---
притягиваются). Взаимодействие осуществляется посредством \textbf{магнитного
поля}. Сила на единицу длины двух параллельных проводников:
\[
    \frac{F}{l} = \frac{\mu_0 I_1 I_2}{2\pi d},
\]
где $d$~--- расстояние между ними. Именно этот опыт лежит в основе определения
единицы силы тока: \textbf{1 А}~--- такой ток, при котором два параллельных
проводника длиной 1 м, на расстоянии 1 м, взаимодействуют с силой
$2\cdot10^{-7}$ Н.

\begin{definition}[Магнитная индукция]
    Силовая характеристика магнитного поля. Определяется через максимальную
    силу Ампера, действующую на проводник с током:
    \[
        B = \frac{F_{\max}}{Il}, \qquad [B] = \text{Тл (Тесла)}.
    \]
    $1\;\text{Тл}$~--- достаточно сильное поле: магниты МРТ-томографов дают
    1,5--3 Тл; земное магнитное поле~--- $\approx 5\cdot10^{-5}$ Тл.
\end{definition}

\paragraph{Линии магнитной индукции.}
\begin{itemize}
    \item Замкнуты~--- магнитных зарядов (монополей) не существует
          ($\mathrm{div}\,\vec{B} = 0$).
    \item Направление определяется правилом буравчика (правого винта): если
          буравчик вращать в направлении тока, его поступательное движение
          показывает направление $\vec{B}$.
    \item Вне проводника линии~--- концентрические окружности, охватывающие
          проводник.
\end{itemize}

\begin{definition}[Сила Ампера]
    Сила, действующая на прямолинейный проводник длиной $l$ с током $I$ в
    однородном поле $B$:
    \[
        F_A = BIl\sin\alpha,
    \]
    где $\alpha$~--- угол между $\vec{B}$ и направлением тока в проводнике.
    Направление~--- по правилу левой руки: четыре пальца~--- ток, линии поля
    входят в ладонь, большой палец~--- сила.

    \textit{Вывод:} рассмотрим элемент $dl$. Носитель заряда $q$ движется со
    скоростью $\vec{u}$. Сила Лоренца на один носитель: $d\vec{F}_1 = q\vec{u}
    \times \vec{B}$. Число носителей в элементе: $dN = nS\,dl$. Суммарная сила:
    $d\vec{F} = nS\,dl \cdot q\vec{u}\times\vec{B}$. Т.\,к. $I = nqSu$:
    $d\vec{F} = I\,d\vec{l}\times\vec{B}$, модуль $dF = BI\,dl\sin\alpha$.
\end{definition}

\begin{definition}[Сила Лоренца]
    Сила, действующая на заряд $q$, движущийся со скоростью $v$ в поле $B$:
    \[
        \vec{F}_L = q\vec{v}\times\vec{B}, \qquad F_L = qvB\sin\alpha,
    \]
    где $\alpha$~--- угол между $\vec{v}$ и $\vec{B}$.

    Важные свойства:
    \begin{itemize}
        \item Сила Лоренца \textbf{перпендикулярна скорости}~--- она не
              совершает работы, не изменяет кинетическую энергию частицы, а
              лишь меняет направление скорости.
        \item Направление~--- по правилу правой руки для положительного заряда;
              для отрицательного~--- противоположно.
    \end{itemize}
\end{definition}

\paragraph{Движение заряженных частиц в однородном магнитном поле.}

\subparagraph{Случай $\vec{v} \perp \vec{B}$.}
Сила Лоренца перпендикулярна скорости и постоянна по модулю~--- это
центростремительная сила. Частица движется по окружности:
\[
    qvB = \frac{mv^2}{R} \quad\Longrightarrow\quad R = \frac{mv}{qB}.
\]
Период обращения (не зависит от скорости!):
\[
    T = \frac{2\pi R}{v} = \frac{2\pi m}{qB}.
\]
Это используется в \textbf{циклотроне}: частицу разгоняют, но период обращения
постоянен~--- можно синхронизировать ускоряющее поле.

\subparagraph{Случай $\vec{v}$ под углом к $\vec{B}$.}
Разложим скорость: $v_\perp = v\sin\alpha$ (перпендикулярная к $\vec{B}$) и
$v_\parallel = v\cos\alpha$ (вдоль $\vec{B}$). Сила Лоренца действует только на
$v_\perp$~--- частица движется по \textbf{винтовой линии} (спирали). Радиус
спирали: $R = mv_\perp / qB$. Шаг: $h = v_\parallel T = \frac{2\pi m
v\cos\alpha}{qB}$.

\subsection{Закон Био--Савара--Лапласа}

\begin{law}[Био--Савара--Лапласа]
    Элемент тока $Id\vec{l}$ создаёт в точке $P$, находящейся на расстоянии
    $r$, магнитную индукцию:
    \[
        d\vec{B} = \frac{\mu_0\mu}{4\pi}\frac{I\,d\vec{l}\times\hat{r}}{r^2},
        \qquad dB = \frac{\mu_0\mu}{4\pi}\frac{I\,dl\sin\alpha}{r^2},
    \]
    где $\alpha$~--- угол между $d\vec{l}$ и $\vec{r}$,
    $\mu_0 = 4\pi\cdot10^{-7}\;\text{Гн/м}$~--- магнитная постоянная,
    $\mu$~--- относительная магнитная проницаемость среды.

    Суперпозиция: $\vec{B} = \int d\vec{B}$.
\end{law}

\paragraph{Вывод поля бесконечного прямого проводника с током.}

Пусть проводник лежит вдоль оси $z$, точка наблюдения находится на расстоянии
$R_0$ от провода. Элемент тока на высоте $z$: $dl = dz$. Расстояние:
$r = \sqrt{R_0^2 + z^2}$. Угол: $\sin\alpha = R_0/r$. Все элементы тока дают
$d\vec{B}$ в одном направлении (по правилу правой руки).
\[
    dB = \frac{\mu_0\mu I}{4\pi}\frac{R_0\,dz}{(R_0^2+z^2)^{3/2}}.
\]
Интегрируем от $-\infty$ до $+\infty$:
\[
    B = \frac{\mu_0\mu I R_0}{4\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}
    \frac{dz}{(R_0^2+z^2)^{3/2}}.
\]
Стандартный интеграл: $\displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}
\frac{dz}{(a^2+z^2)^{3/2}} = \frac{2}{a^2}$. При $a = R_0$:
\[
    \boxed{B = \frac{\mu_0\mu I}{2\pi R_0}.}
\]
Линии поля~--- концентрические окружности вокруг провода.

\paragraph{Поле конечного прямого проводника.}
Если пределы интегрирования не $\pm\infty$, а соответствуют углам $\alpha_1$ и
$\alpha_2$ от перпендикуляра из точки наблюдения:
\[
    B = \frac{\mu_0\mu I}{4\pi R_0}(\sin\alpha_1 + \sin\alpha_2).
\]
При $\alpha_1 = \alpha_2 = 90^\circ$: $B = \dfrac{\mu_0\mu I}{2\pi R_0}$~---
формула для бесконечного проводника. При $\alpha_1 = 0$, $\alpha_2 = 90^\circ$~---
полубесконечный провод: $B = \dfrac{\mu_0\mu I}{4\pi R_0}$.

\paragraph{Вывод поля кругового витка с током на его оси.}

Виток радиуса $R$, ось $x$ перпендикулярна плоскости витка. Точка наблюдения на
оси на расстоянии $x$ от центра. Все элементы витка находятся на расстоянии
$r = \sqrt{R^2 + x^2}$ от точки наблюдения. По симметрии поперечные компоненты
$d\vec{B}$ гасятся, вдоль оси~--- складываются. Вклад элемента $dl$ в осевую
компоненту:
\[
    dB_x = \frac{\mu_0\mu I}{4\pi}\frac{dl}{r^2}\cdot\frac{R}{r}
    = \frac{\mu_0\mu I}{4\pi}\frac{R\,dl}{(R^2+x^2)^{3/2}}.
\]
Интегрируем по всему витку ($\int dl = 2\pi R$):
\[
    \boxed{B = \frac{\mu_0\mu I R^2}{2(R^2+x^2)^{3/2}}.}
\]
В центре ($x=0$): $B = \dfrac{\mu_0\mu I}{2R}$.

\paragraph{Вывод поля внутри бесконечного соленоида.}

Соленоид~--- плотная намотка $n$ витков на единицу длины. Применим теорему о
циркуляции магнитного поля (теорема Ампера):
\[
    \oint \vec{B}\cdot d\vec{l} = \mu_0\mu I_{\text{охв}}.
\]
Выберем прямоугольный контур: одна сторона длиной $\ell$ внутри соленоида (вдоль
оси), другая~--- снаружи (поле нулевое для идеального соленоида). Ток,
охватываемый контуром: $I_{\text{охв}} = n\ell I$.
\[
    B\cdot\ell = \mu_0\mu n\ell I \quad\Longrightarrow\quad
    \boxed{B = \mu_0\mu nI = \frac{\mu_0\mu NI}{l}.}
\]
Поле однородное, направлено вдоль оси соленоида.

\subsection{Электромагнитная индукция}

\begin{definition}[Магнитный поток]
    $\Phi = \int\vec{B}\cdot d\vec{S} = BS\cos\theta$ (для однородного поля),
    где $\theta$~--- угол между $\vec{B}$ и нормалью к поверхности.
    $[\Phi] = \text{Вб}$ (Вебер = Тл$\cdot$м$^2$).

    Физический смысл: число силовых линий, пронизывающих контур.
\end{definition}

\begin{law}[Фарадея (электромагнитная индукция)]
    При изменении магнитного потока через замкнутый проводящий контур в нём
    возникает ЭДС индукции:
    \[
        \mathcal{E}_{\text{инд}} = -\frac{d\Phi}{dt}.
    \]
    Для катушки из $N$ витков: $\mathcal{E}_{\text{инд}} = -N\dfrac{d\Phi}{dt}$.

    \textit{Знак минус~--- правило Ленца.} Поток может изменяться по трём
    причинам: (1) меняется $B$; (2) меняется площадь контура; (3) меняется угол
    между $\vec{B}$ и нормалью.
\end{law}

\paragraph{Индукционное электрическое поле.}
Изменяющееся магнитное поле порождает \textbf{вихревое} электрическое поле~---
его силовые линии замкнуты. Это принципиально отличается от электростатического
поля, линии которого начинаются и заканчиваются на зарядах. Вихревое поле
действует на заряды в контуре (в том числе в вакууме~--- без проводника).

\begin{statement}[Правило Ленца]
    Индукционный ток имеет такое направление, что его магнитное поле
    \textbf{противодействует} изменению магнитного потока, вызвавшему этот ток.

    \textit{Физический смысл:} закон сохранения энергии~--- если бы ток
    усиливал изменение потока, то система разгонялась бы сама собой.

    \textit{Примеры:} поднесли магнит к кольцу~--- в кольце течёт ток,
    создающий поле, отталкивающее магнит; убрали магнит~--- ток меняет
    направление, притягивая магнит.
\end{statement}

\paragraph{Токи Фуко (вихревые токи).}
В сплошных проводниках изменяющееся поле индуцирует замкнутые вихревые токи.
Следствия:
\begin{itemize}
    \item Нагрев~--- применяется в индукционных печах (плавка металлов без
          контакта).
    \item Торможение~--- применяется в электромагнитных тормозах поездов,
          весов.
    \item Экранирование~--- металлическая оболочка не пропускает переменное
          магнитное поле.
\end{itemize}
Для уменьшения потерь в трансформаторах: сердечники набирают из тонких
(0,3--0,5 мм) изолированных друг от друга пластин~--- вихревые токи ограничены
узкими полосками.

\subsubsection{Самоиндукция}

При изменении тока в контуре меняется собственный магнитный поток $\Phi = LI$,
что порождает ЭДС, противодействующую изменению тока.

\begin{definition}[Индуктивность]
    $L = \dfrac{\Phi}{I}$~--- коэффициент пропорциональности между потоком и
    током. $[L] = \text{Гн}$ (Генри = Вб/А).

    Физический смысл: характеризует <<инерционность>> контура по отношению к
    изменению тока~--- аналог массы в механике.
\end{definition}

\begin{definition}[Вывод индуктивности соленоида]
    Поле внутри: $B = \mu_0\mu nI$. Поток через один виток: $\Phi_1 = BS =
    \mu_0\mu nIS$. Полный поток (поток-сцепление) через $N = nl$ витков:
    $\Phi = N\Phi_1 = nl\cdot\mu_0\mu nIS = \mu_0\mu n^2 V I$, где $V = Sl$~---
    объём соленоида. Следовательно:
    \[
        \boxed{L = \frac{\Phi}{I} = \mu_0\mu n^2 V = \frac{\mu_0\mu N^2 S}{l}.}
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[ЭДС самоиндукции]
    \[
        \mathcal{E}_{\text{с}} = -L\frac{dI}{dt}.
    \]
    При росте тока ($dI/dt > 0$): ЭДС самоиндукции отрицательна~--- она
    противодействует нарастанию тока (<<электромагнитная инерция>>). При
    убывании тока~--- поддерживает его. Именно поэтому при разрыве цепи с
    катушкой возникает искра (ток стремится сохраниться).
\end{definition}

\subsubsection{Энергия магнитного поля катушки}

\begin{definition}[Вывод энергии катушки]
    При нарастании тока ЭДС самоиндукции совершает отрицательную работу (берёт
    энергию из внешней цепи). Элементарная работа источника против ЭДС
    самоиндукции при увеличении тока на $dI$:
    \[
        dA = \mathcal{E}_{\text{с}} \cdot I \, dt = L\frac{dI}{dt}\cdot I\,dt =
        LI\,dI.
    \]
    Полная работа (запасённая энергия поля):
    \[
        W = \int_0^I LI'\,dI' = \frac{LI^2}{2}.
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[Объёмная плотность энергии магнитного поля]
    \[
        w = \frac{W}{V} = \frac{LI^2}{2V} = \frac{\mu_0\mu n^2 I^2}{2}
        = \frac{B^2}{2\mu_0\mu}.
    \]
    Аналогично плотности энергии электрического поля $w_E = \varepsilon\varepsilon_0 E^2/2$.
    Энергия хранится в магнитном поле, а не в проводнике.
\end{definition}

\subsection{Магнитные свойства вещества}

\begin{definition}[Магнитная проницаемость]
    $\mu = \dfrac{B}{B_0}$, где $B_0 = \mu_0 H$~--- поле в вакууме, $H$~---
    напряжённость магнитного поля. $\mu$~--- безразмерная величина.

    Связь с намагниченностью: $B = \mu_0(H + M) = \mu_0\mu H$, где $M$~---
    намагниченность (магнитный момент единицы объёма), $M = \chi H$,
    $\chi = \mu - 1$~--- магнитная восприимчивость.
\end{definition}

\paragraph{Диамагнетизм.}
$\mu < 1$, $|\mu - 1| \sim 10^{-5}$. Примеры: вода, медь, висмут, инертные
газы, большинство органических соединений.

Физический механизм: внешнее поле меняет орбитальное движение электронов так,
что возникает \textbf{индуцированный} магнитный момент, направленный
\textbf{против} поля (закон Ленца на атомном уровне). Этот эффект есть у всех
атомов, но в парамагнетиках и ферромагнетиках он перекрывается более сильными
эффектами. Диамагнетизм не зависит от температуры. Сверхпроводники~---
идеальные диамагнетики ($\mu = 0$, эффект Мейснера~--- полное вытеснение поля).

\paragraph{Парамагнетизм.}
$\mu > 1$, $|\mu - 1| \sim 10^{-3}$~--- $10^{-5}$. Примеры: алюминий, платина,
кислород, соли переходных металлов.

Физический механизм: атомы (ионы) имеют \textbf{собственный} магнитный момент
(из-за спина электронов или орбитального момента). В отсутствие поля~--- хаотичная
ориентация. Внешнее поле ориентирует моменты \textbf{вдоль} себя (частично~---
тепловое движение мешает). Намагниченность пропорциональна $B/T$~--- закон
Кюри: $\chi = C/T$. С ростом температуры парамагнетизм ослабевает.

\paragraph{Ферромагнетизм.}
$\mu \gg 1$ (до $10^5$). Примеры: Fe, Co, Ni, гадолиний Gd, многие сплавы.

Физический механизм: квантовомеханическое \textbf{обменное взаимодействие}~---
спины соседних атомов стремятся выстроиться \textbf{параллельно} друг другу
(в отличие от антиферромагнетиков, где~--- антипараллельно). Это приводит к
самопроизвольной намагниченности в объёме домена.

\begin{definition}[Спин]
    Собственный момент импульса элементарной частицы~--- фундаментальное
    квантовое свойство, не имеющее классического аналога (нельзя понимать
    как вращение). Спин электрона: $s = 1/2$ (в единицах $\hbar$). Спин
    создаёт собственный магнитный момент электрона~--- магнетон Бора:
    $\mu_B = e\hbar/2m_e = 9{,}27\cdot10^{-24}$ Дж/Тл.
\end{definition}

\begin{definition}[Домены]
    Макроскопические области ($\sim 10^{-6}$~--- $10^{-3}$ м) с
    \textbf{одинаковым направлением намагниченности} всех атомов. Внутри
    домена спины выстроены параллельно из-за обменного взаимодействия.
    Между доменами~--- доменные стенки (переходный слой $\sim 100$ нм).

    В ненамагниченном ферромагнетике домены ориентированы хаотично~---
    суммарный момент нулевой. Именно поэтому не каждый кусок железа~---
    магнит.

    При намагничивании:
    \begin{enumerate}
        \item При малых полях: домены, ориентированные близко к полю, растут
              за счёт соседних (движение доменных стенок)~--- обратимый процесс.
        \item При больших полях: происходит поворот вектора намагниченности
              доменов в сторону поля~--- необратимый процесс.
        \item Техническое насыщение: все домены ориентированы вдоль поля.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[Температура Кюри]
    Температура $T_C$, выше которой ферромагнетик теряет ферромагнитные
    свойства и становится парамагнетиком. Физический смысл: тепловое движение
    разрушает параллельную ориентацию спинов (обменное взаимодействие уже не
    может удержать порядок). Значения: Fe~--- 1043 К, Co~--- 1388 К,
    Ni~--- 628 К.
\end{definition}

\paragraph{Петля гистерезиса.}

Зависимость $B(H)$ при циклическом перемагничивании ферромагнетика образует
замкнутую петлю~--- \textbf{петлю гистерезиса}. Кривая при намагничивании и
размагничивании не совпадают~--- система <<помнит>> историю намагничивания.

Характерные параметры петли:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Остаточная индукция} $B_r$~--- значение $B$ при $H = 0$
          (остаточная намагниченность после снятия внешнего поля).
    \item \textbf{Коэрцитивная сила} $H_c$~--- напряжённость поля,
          необходимая для полного размагничивания ($B = 0$).
    \item \textbf{Насыщение} $B_s$~--- максимальная индукция (все домены
          вдоль поля).
\end{itemize}

Площадь петли гистерезиса $\oint B\,dH$ пропорциональна энергии, выделяемой в
виде тепла за один цикл перемагничивания. Это \textbf{гистерезисные потери}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Магнитомягкие материалы:} узкая петля, малые $B_r$ и $H_c$,
          малые потери на перемагничивание. Применение: сердечники
          трансформаторов, электромоторов, дросселей. Примеры: электротехническая
          сталь, пермаллой (сплав Fe--Ni).
    \item \textbf{Магнитожёсткие материалы:} широкая петля, большие $B_r$ и
          $H_c$, хорошо удерживают намагниченность. Применение: постоянные
          магниты, магнитная запись. Примеры: AlNiCo, ферриты, неодимовые
          магниты (NdFeB~--- сильнейшие постоянные магниты).
\end{itemize}

\paragraph{Намагниченность (вектор).}
\[
    \vec{M} = \frac{d\vec{p}_m}{dV}~---\text{ магнитный момент единицы объёма.}
\]
Связь с полем: $\vec{B} = \mu_0(\vec{H} + \vec{M})$, $\vec{M} = \chi\vec{H}$,
$\mu = 1 + \chi$.

\end{document}